<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdmo created="2022-02-28T14:36:45.069489+01:00" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>109_dfg_5</key>
		<dc:comment>covers catalog &quot;DFG v5&quot; and the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations of the “Educational Research” Review Board on the handling of research data&lt;/a&gt; (2020)

umfasst Fragenkatalog &quot;DFG v5&quot; und deckt zusätzlich die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020) ab</dc:comment>
		<order>150109</order>
		<title lang="en">DFG 109 Educational Research v5</title>
		<help lang="en"/>
		<title lang="de">DFG 109 Bildungswiss. v5</title>
		<help lang="de"/>
	</catalog>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>109_dfg_5/description</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Data description</title>
		<title lang="de">Datenbeschreibung</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/creation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation</key>
		<path>109_dfg_5/description/creation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">How does your project generate new data?</title>
		<help lang="en">In the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_research_data.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG guidelines for handling research data&lt;/a&gt;, the following examples of research data are given: &quot;Research  data  might  include  measurement  data,  laboratory  values,  audiovisual  information,  texts,  survey  data,  objects  from  collections, or samples that were created, developed or evaluated during scientific work. Methodical forms of  testing  such  as  questionnaires,  software  and  simulations  may  also  produce  important  results  for  scientific research and should therefore also be categorised as research data.&quot;

Because managing digital research data is very different from managing physical objects, this form treats both separately. Physical objects are discussed in the last section. All other sections refer to digital research data.

We start with digital research data. Usually, digital research data are divided into &quot;datasets&quot;. The first questions therefore collect information on the datasets that are produced or used in the project. The definition of what a dataset is in each case is an important conceptual decision that has to be made individually for each plan or project. For example, a data set can consist of more data files of different types (numeric, image, text...) grouped together, which collect exhaustedly all results coming from an investigation series on a given research object.

The &quot;datasets&quot; that are described here in the data management plan can be delimited in the same way as those that are later stored in the repository as datasets, provided there are not too many and the readability of the data management plan does not suffer due to the large number. If, for example, large amounts of data all have the same history, but then have to be split up so that the data can be uploaded and downloaded via the web in a reasonable time, planning should better be summarized here. Research data that require uniform or at least similar data management could be summarized here as a &quot;dataset&quot;.

It is of course possible to define only one data record on the whole. This can also be done if it is not yet clear in the initial phase of the project how the research data will be divided up. You can add more datasets later if necessary. Existing datasets can be renamed by clicking on the pencil symbol.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Auf welche Weise entstehen in Ihrem Projekt neue Daten?</title>
		<help lang="de">Die Deutsche Forschungsgemeinschaft nennt in ihren &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/leitlinien_forschungsdaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; die folgenden Beispiele für Forschungsdaten: &quot;Zu Forschungsdaten zählen u.a. Messdaten, Laborwerte, audiovisuelle Informationen, Texte, Surveydaten, Objekte aus Sammlungen oder Proben, die in der wissenschaftlichen Arbeit entstehen, entwickelt oder ausgewertet werden. Methodische Testverfahren, wie Fragebögen, Software und Simulationen  können  ebenfalls  zentrale  Ergebnisse  wissenschaftlicher  Forschung  darstellen  und  sollten  daher ebenfalls unter den Begriff Forschungsdaten gefasst werden.&quot;

Da sich das Management digitaler Forschungsdaten vom Management physischer Objekte deutlich unterscheidet, behandelt dieses Formular beide getrennt. Physische Objekte werden im letzten Abschnitt behandelt. Alle übrigen Abschnitte beziehen sich auf digitale Forschungsdaten.

Begonnen werden soll also mit den digitalen Forschungsdaten. Üblicherweise werden digitale Forschungsdaten in „Datensätze“ eingeteilt. Die ersten Fragen dienen deshalb der Beschreibung der Datensätze, die im Projekt erzeugt und/oder verwendet werden. Die Definition dessen, was jeweils ein Datensatz ist, ist eine wichtige konzeptionelle Entscheidung, die für jedes Vorhaben bzw. Projekt individuell getroffen werden muss. Ein Datensatz kann beispielweise aus mehreren zusammen gruppierten Dateien verschiedener Arten (numerisch, bild- oder textbasiert...) bestehen, die alle aus einer Versuchsreihe auf einem definierten Versuchsobjekt entstandenen Ergebnisse enthalten. 

Die &quot;Datensätze&quot;, die hier im Datenmanagementplan beschrieben werden, können genauso abgegrenzt sein wie die, die später im Repositorium als Datensätze gespeichert werden, sofern es nicht zu viele sind und die Lesbarkeit des Datenmanagementplans nicht durch die Vielzahl leidet. Wenn beispielsweise große Datenmengen alle die gleiche Entstehungsgeschichte haben, dann aber aufgeteilt werden müssen, damit die Daten in vernünftiger Zeit über das Web hoch- und heruntergeladen werden können, sollte hier besser zusammengefasst geplant werden. Als &quot;Datensatz&quot; könnten solche Forschungsdaten hier zusammengefasst werden, die ein einheitliches oder zumindest ähnliches Datenmanagement benötigen.

Selbstverständlich ist es möglich, nur einen Datensatz zu definieren. So kann auch vorgegangen werden, wenn in der Anfangsphase des Projekts noch nicht klar ist, wie die Forschungsdaten einmal eingeteilt sein werden. Später können Sie bei Bedarf weitere Datensätze hinzufügen. Bereits vorhandene Datensätze können durch Klicken auf das Bleistiftsymbol umbenannt werden.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/creation/dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>dataset</key>
		<path>109_dfg_5/description/creation/dataset</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/creation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research, joint statement of the German Educational Research Association (GERA), the Society for Empirical Educational Research (GEBF) and the Gesellschaft für Fachdidaktik (GFD) for the archiving, provision and reuse of research data in the educational sciences and subject didactics&lt;/a&gt; (2020):

a) Unprocessed raw data

This is the original data obtained directly from the survey that has not yet been adjusted, evaluated or otherwise processed in any way. These data can be differentiated according to media format and data sources, e.g.:

- Audio or video recordings of interviews, group discussions, interactions, educational situations in class, etc.

- Artifacts and documents: letters, drawings, files, concepts, certificates, photos, documents, etc.

- Response data from test or questionnaire procedures (on paper or computer-based)

- Measurement data from physiological processes (e.g. heart rate, EEG) or eye tracking examinations

- Log data from human-computer interactions (e.g. from processing computer-based test tasks or behavior in computer-based learning environments)

- Observation logs and field notes

b) Prepared data

Usually, data is archived that has already been processed for an evaluation. The 'structure' of the processed data medium is relevant with regard to archiving. Interviews can be prepared in the form of coded transcripts, response data from tests and questionnaires can be stored as pseudonymized or anonymized data sets in different processing stages (e.g. evaluation of answers, imputation of missing values) and documents are processed as transcripts, drawings, (partially blackened) copies or images.

Nevertheless, the boundary between raw data and processed data is sometimes blurred. Not all (personal) information from raw data can be pseudonymized for evaluation without loss. An example are image-form data such as video and photographs and observation logs.

c) Context data / context information

Data collection always takes place in specific (institutional, organizational or lifeworld) contexts and is situated through them. In this respect, context data is information about the survey context of the “object data”. Context data is personal-, location- and situation-related information that is particularly protected under data protection law, such as anonymization rules and lists or coding guidelines. For many questions, the 'actual' data (as raw data or in processed form) can only be meaningfully evaluated with this information. Examples of context data are more general location information such as state or city, more specific location or person information such as school names, the functions of people in institutions or information on the survey situation such as the time and place of an interview, but also expert knowledge that was acquired informally in the context of research as well as 'inside knowledge' that comes from experience arises that, e.g. in ethnographic research contexts, acquired by the primary researcher as a person.</help>
		<text lang="en">What kind of dataset is it?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">In den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung, Gemeinsame Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft für Erziehungswissenschaft (DGfE), der Gesellschaft für Empirische Bildungsforschung (GEBF) und der Gesellschaft für Fachdidaktik (GFD) zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten in den Erziehungs- und Bildungswissenschaften und Fachdidaktiken&lt;/a&gt; (2020) werden drei Kategorien von Forschungsdaten unterschieden:

a)  Unbearbeitete Rohdaten 

Dies  sind  unmittelbar  aus  der  Erhebung  angefallene  Originaldaten,  die  noch  in  keinerlei  Weise bereinigt,  ausgewertet  oder anderweitig nachbearbeitet  wurden.  Diese  Daten lassen sich nach Medienformat und Datenquellen unterscheiden, z. B.:  

- Audio- oder Videoaufnahmen von Interviews, Gruppendiskussionen, Interaktionen, pädagogischen Situationen im Unterricht etc.  

- Artefakte und Dokumente: Briefe, Zeichnungen, Akten, Konzepte, Zeugnisse, Fotos, Schriftstücke etc.  

- Antwortdaten aus Test- oder Fragebogenverfahren (auf Papier oder computerbasiert) 

- Messdaten aus physiologischen Verfahren (z. B. Herzrate, EEG) oder Eye-Tracking-Untersuchungen 

- Log-Daten von Mensch-Computer-Interaktionen (z. B. aus der Bearbeitung computerbasierter Testaufgaben oder dem Verhalten in computerbasierten Lernumgebungen)  

- Beobachtungsprotokolle und Feldnotizen 

b) Aufbereitete Daten  

In der Regel werden Daten archiviert, die bereits für eine Auswertung bearbeitet wurden. Relevant in Bezug auf die Archivierung ist die ‚Struktur‘ des aufbereiteten Datenmediums. Interviews können  in Form codierter Transkripte aufbereitet werden, Antwortdaten aus Tests und Fragebögen können als pseudonymisierte oder anonymisierte Datensätze (...) in unterschiedlichen 
Bearbeitungsstadien  (z.B.  Bewertung  von  Antworten,  Imputation  fehlender  Werte)  gespeichert  und Dokumente  als  Transkripte,  Zeichnungen,  (teilweise  geschwärzte)  Kopien  oder  Bilder  aufbereitet werden.  

Dass die Grenze zwischen Rohdaten und aufbereiteten Daten mitunter fließend ist bzw. sich nicht alle (personenbezogenenen) Informationen von Rohdaten ohne Verlust für die Auswertung pseudonymisieren lassen, wird anhand bildförmiger Daten wie Video- und Fotografien und anhand von Beobachtungsprotokollen deutlich.  

c) Kontextdaten/Kontextinformationen  

Eine Datenerhebung findet immer in konkreten (institutionellen, organisatorischen oder lebensweltlichen)  Kontexten  statt  und  ist  durch  diese  situiert.  Als  Kontextdaten  wird  insofern  die Gruppe von Daten und Informationen bezeichnet, die Informationen über den Erhebungskontext der „Objektdaten“ enthalten. Kontextdaten sind personen-,  orts-  und  situationsbezogene  Angaben,  die datenschutzrechtlich  besonders  geschützt  sind,  wie  z.B.  Anonymisierungsregeln  und  -listen  oder Kodierleitfäden. Für viele Fragestellungen können die ‚eigentlichen‘ Daten (als Rohdaten oder in aufbereiteter  Form)  erst  durch  diese  Informationen  sinnvoll  ausgewertet  werden.  Beispiele  für Kontextdaten  sind  allgemeinere  Ortsangaben  wie  Bundesland  oder  Stadt,  spezifischere  Orts-  oder Personenangaben wie Schulnamen, die Funktionen von Personen in Institutionen oder Informationen zur  Erhebungssituation  wie  Ort  und  Zeit  eines  Interviews,  aber  auch Experten*innenwissen,  das  im Rahmen  der  Forschung  eher  informell  erworben  wird  sowie  ‚Insiderwissen‘, das durch  Erfahrungen entsteht, die, bspw. in ethnographischen Forschungskontexten, die/der Primärforschende als Person erworben hat.</help>
		<text lang="de">Um was für einen Datensatz handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/creation/creation_methods">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_methods</key>
		<path>109_dfg_5/description/creation/creation_methods</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/creation_methods"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/creation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

In the course of the preparation of data, raw data are usually processed in such a way that they are available for evaluation: This is how (coded) transcripts are created from audio and video data or response data from tests and questionnaires are converted into pseudonymized / anonymized data records. In this process, documentation materials - coding guidelines, pseudonymisation and anonymisation rules - are created which, as (part of the) context information, are in turn part of the generation of data. These contextual data should also enable researchers who were not involved in the primary survey to understand the collection and processing of the data and to work with the data. Context data are highly sensitive in terms of data protection law and research ethics. In this respect, archiving and making them accessible must be viewed separately with a view to making them available.

In the case of qualitative research data in particular, it is sometimes not possible in the course of processing the raw data to pseudonymize or anonymize the data in such a way that it does not lose its information content. This applies, for example, to image and videographic data or observation logs. For example, image and video data cannot be fully pseudonymized due to the technical possibilities of image recognition. Although it is possible to pass on image and video data largely pseudonymized by means of pixels of the faces / bodies, some information relevant for subsequent use may also be missing. In this respect, primary researchers can try to obtain permits and declarations of consent for the re-use of this partially pseudonymized image and video data (e.g. without naming, but without pixelation), which is accompanied by (secure) access by application (...). However, if researched persons or their legal representatives or the approval regulations of the carrier / authorities do not allow this, only anonymized transcripts may be made available for re-use. This practice should not be interpreted disadvantageously in the awarding and appraisal process for projects.

Regarding the processing status of quantitative data, the archiving of the first quality-assured data set is recommended, in which the data has already been cleaned and helpful processing steps have been carried out, but the analysis potential is not restricted by excessive coarsening of information. These steps include, for example, cleaning up input errors, removing duplicate information, adding variable labels, uniform definition and coding of missing data (e.g. also taking into account filtering in questionnaires) and coding performance tests (scoring). Helpful aggregations and derived variables should also be included (e.g. formed indices for social background, scale values ​​or, if available, IRT-based personal estimates for performance tests). However, these aggregations should not go so far that own preparation for additional analyzes by the subsequent researchers is no longer possible. For example, the individual item level should be contained in data records (and not just scale values ​​or results from IRT scaling). In addition, the steps from the raw data record to this data record version should be clearly shown in the documentation. It can also make sense to provide several data sets with different levels of preparation or several versions of the same variable (e.g. raw / imputed, if multiple imputation of missing values ​​was used in the primary project). Further information on data preparation can be found, for example, at the &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten-bildung.de/publikationsreihen&quot; target=_blank&gt;VerbundFDB (Trixa, Jessica and Thomas Ebel. 2015. Hinweise zur Aufbereitung quantitativer Daten. forschungsdaten bildung informiert, Nr. 4&lt;/a&gt; (in German).</help>
		<text lang="en">Which tools, software, technologies or processes are used to generate or collect the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Im Zuge der Aufbereitung von Daten werden Rohdaten i.d.R. so verarbeitet, dass sie zur Auswertung zur Verfügung stehen: So entstehen (codierte) Transkripte aus Audio- und Videodaten oder werden Antwortdaten aus Tests und Fragebögen in pseudonymisierte/anonymisierte Datensätze umgewandelt. In diesem Prozess werden Dokumentationsmaterialien – Kodierleitfäden, Pseudonymisierungs- und Anonymisierungsregeln – erstellt, die als (Teil der) Kontextinformationen selbst wiederum Teil der Generierung von Daten sind. Diese Kontextdaten sollen es auch Forschenden, die an der Primärerhebung nicht beteiligt waren, ermöglichen, die Erhebung und Aufbereitung der Daten nachzuvollziehen und mit den Daten zu arbeiten. Kontextdaten sind datenschutzrechtlich und forschungsethisch hoch sensibel. Insofern ist ihre Archivierung und Zugänglichmachung mit Blick auf die Bereitstellung gesondert zu betrachten.

Im Besonderen bei qualitativen Forschungsdaten ist es zum Teil im Zuge der Aufbereitung der Rohdaten nicht möglich, die Daten so zu pseudonymisieren bzw. zu anonymisieren, dass sie ihren Informationsgehalt nicht verlieren. Dies trifft etwa auf bildförmige und videografische Daten oder Beobachtungsprotokolle zu. So können z.B. Bild- und Videodaten schon aufgrund der technischen Möglichkeiten der Bilderkennung nicht vollständig als pseudonymisiert gelten. Zwar ist eine Weitergabe von Bild- und Videodaten weitgehend pseudonymisiert durch Pixeln der Gesichter/Körper möglich, allerdings fehlen so u.U. auch einige für die Nachnutzung relevante Informationen. Insofern können Primärforschende zwar versuchen, Genehmigungen und Einverständniserklärungen für die Nachnutzung dieser teil-pseudonymisierten Bild- und Videodaten zu erhalten (z.B. ohne Namensnennung, doch ohne Pixelung), die mit einem (gesicherten) Zugang per Antrag einhergeht (...). Sollten allerdings Beforschte bzw. deren rechtliche Vertretungen oder die Genehmigungsregelungen der Träger/Behörden dies nicht erlauben, dürfen nur anonymisierte Transkripte zur Nachnutzung bereitgestellt werden. Diese Praxis sollte im Vergabe- und Begutachtungsverfahren für Projekte nicht nachteilig ausgelegt werden.

Bezüglich des Aufbereitungsstatus von quantitativen Daten bietet sich die Archivierung des ersten qualitätsgesicherten Datensatzes an, in dem die Daten bereits bereinigt wurden und hilfreiche Aufbereitungsschritte erfolgt sind, aber das Analysepotenzial nicht durch zu starke Vergröberung von Informationen eingeschränkt ist. Zu diesen Schritten zählen etwa das Bereinigen von Eingabefehlern, das Entfernen doppelter Informationen, das Hinzufügen von Variablenlabeln, eine einheitliche Definition und Kodierung fehlender Daten (z.B. auch unter Berücksichtigung der Filterführung in Fragebögen) und die Kodierung von Leistungstests (Scoring). Auch hilfreiche Aggregationen und abgeleitete Variablen sollten enthalten sein (z.B. gebildete Indices für den sozialen Hintergrund, Skalenwerte oder, wenn verfügbar, IRT-basierte Personenschätzer für Leistungstests). Diese Aggregationen sollten aber nicht so weit gehen, dass eigene Aufbereitungen für Zusatzanalysen der nachnutzenden Forscherinnen und Forscher nicht mehr möglich sind. So sollte z.B. die Einzelitem-Ebene in Datensätzen enthalten sein (und nicht etwa nur Skalenwerte oder Ergebnisse aus IRT-Skalierungen). Zusätzlich sollten die Schritte vom Rohdatensatz zu dieser Datensatzversion im Dokumentationsmaterial nachvollziehbar dargestellt werden. Es kann auch sinnvoll sein, mehrere Datensätze in verschiedenen Aufbereitungsgraden oder mehrere Versionen der gleichen Variable (z. B. roh/imputiert, wenn multiple Imputation fehlender Werte im Rahmen des Primärprojekts zur Anwendung kam) bereitzustellen. Weitere Hinweise zur Datenaufbereitung finden sich zum Beispiel beim &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten-bildung.de/publikationsreihen&quot; target=_blank&gt;VerbundFDB (Trixa, Jessica und Thomas Ebel. 2015. Hinweise zur Aufbereitung quantitativer Daten. forschungsdaten bildung informiert, Nr. 4&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="de">Welche Instrumente, Software, Technologien oder Verfahren werden zur Erzeugung oder Erfassung der Daten genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>existing</key>
		<path>109_dfg_5/description/existing</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Is existing data reused?</title>
		<help lang="en">Before data is newly created, it is advisable to check if there is existing data that could be re-used. This way, redundant collection or creation of research data is prevented.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Werden existierende Daten wiederverwendet?</title>
		<help lang="de">Vor der Erzeugung von Daten empfiehlt es sich zu prüfen, ob bereits vorhandene Daten nachgenutzt werden können. Die Vermeidung doppelter Erhebungen spart Aufwand und Kosten.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing/origin">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>origin</key>
		<path>109_dfg_5/description/existing/origin</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/origin"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is the dataset being created or re-used?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird der Datensatz selbst erzeugt oder nachgenutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_origin_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing/creator_name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creator_name</key>
		<path>109_dfg_5/description/existing/creator_name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/creator/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If re-used, who created the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nachgenutzt, wer hat den Datensatz erzeugt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing/uri">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>uri</key>
		<path>109_dfg_5/description/existing/uri</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/uri"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If re-used, under which address, PID or URL can the dataset be found?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nachgenutzt, unter welcher Adresse, PID oder URL ist der Datensatz verfügbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/data-formats">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-formats</key>
		<path>109_dfg_5/description/data-formats</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Data types and processing</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Which data types (in terms of data formats like image data, text data or measurement data) arise in your project and in what way are they further processed?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datentypen und -verarbeitung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Datentypen, im Sinne von Datenformaten (z. B. Bilddaten, Textdaten oder Messdaten) entstehen in Ihrem Projekt und auf welche Weise werden sie weiterverarbeitet?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/data-formats/format">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>format</key>
		<path>109_dfg_5/description/data-formats/format</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/format"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/data-formats"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>-5</order>
		<help lang="en">When choosing a data format, one should consider the consequences for collaborative use, long-term preservation as well as re-use. It is advisable to prefer formats that are standardised, open, non-proprietary and well-established in the respective scholarly community. A table with recommended file formats can be found in Kristin Briney, &lt;i&gt;Data Management for Researchers&lt;/i&gt;, Pelargic, 2015, pages 133-134.</help>
		<text lang="en">Which file formats are used?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bei der Wahl des Dateiformates sollten auch die Konsequenzen für die kollaborative Nutzung, die Langzeitarchivierung sowie die Nachnutzung beachtet werden. Es empfiehlt sich, möglichst standardisierte, nicht-proprietäre und allgemein bzw. in der spezifischen Community verbreitete Formate zu nutzen. Weitere Kriterien sowie detaillierte Erläuterungen sind z.B. im &lt;a href=&quot;http://nestor.sub.uni-goettingen.de/handbuch/&quot;  target=_blank&quot;&gt;nestor Handbuch&lt;/a&gt; zu finden.</help>
		<text lang="de">In welchen Formaten liegen die Daten vor?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/data-formats/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>109_dfg_5/description/data-formats/description</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/data-formats"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How / for what purpose will this dataset be used during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wozu / wie wird dieser Datensatz während des Projektes genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/size">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>size</key>
		<path>109_dfg_5/description/size</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Data volume</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;To what extent do these arise or what is the anticipated data volume?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Volumen</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;In welchem Umfang fallen diese an bzw. welches Datenvolumen ist zu erwarten?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/size/volume">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>volume</key>
		<path>109_dfg_5/description/size/volume</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/size/volume"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/size"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What is the actual or expected size of the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Was ist die tatsächliche oder erwartete Größe des Datensatzes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_size_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/size/rate">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>rate</key>
		<path>109_dfg_5/description/size/rate</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/rate"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/description/size"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Optional. This is only of concern if the data production rate reaches TB scale.</help>
		<text lang="en">How much data is produced per year?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Optional. Dies ist nur relevant, wenn das Wachstum die TB-Größenordnung erreicht.</help>
		<text lang="de">Wie hoch ist die erwartete Erzeugungsrate der Daten pro Jahr?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>integer</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>docu</key>
		<path>109_dfg_5/docu</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Documentation and data quality</title>
		<title lang="de">Dokumentation und Datenqualität</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/documentation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>documentation</key>
		<path>109_dfg_5/docu/documentation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Documentation</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What approaches are being taken to describe the data in a comprehensible manner (such as the use of available metadata, documentation standards or ontologies)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Dokumentation</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Ansätze werden verfolgt, um die Daten nachvollziehbar zu beschreiben (z. B. Nutzung vorhandener Metadaten- bzw. Dokumentationsstandards oder Ontologien)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/documentation/standards">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>standards</key>
		<path>109_dfg_5/docu/documentation/standards</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/metadata/standards"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/documentation"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Also specify the metadata standard if it is already clear which one to use, e.g. because the repository specifies one.</help>
		<text lang="en">Which standards, ontologies, classifications etc. are used to describe the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Geben Sie auch den Metadatenstandard an, wenn bereits klar ist, welcher verwendet werden soll, z.B. weil das Repositorium einen vorgibt.</help>
		<text lang="de">Welche Standards, Ontologien, Klassifikationen etc. werden zur Beschreibung der Daten genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/metadata_standards"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/documentation/documentation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>documentation</key>
		<path>109_dfg_5/docu/documentation/documentation</path>
		<dc:comment>Eine Dokumentation wird vom Fachkollegium „Erziehungswissenschaft“ der DFG für solche Forschungsdaten gefordert, die bereitgestellt werden sollen, 'Bereitstellung und Nutzung quantitativer Forschungsdaten in der Bildungsforschung: Memorandum des Fachkollegiums „Erziehungswissenschaft“ der DFG', https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/richtlinien_forschungsdaten_bildungsforschung.pdf. Das Fachkollegium „Wirtschaftswissenschaften“ fordert sogar „die Bereitstellung der verwendeten Programme und eine aussagekräftige Beschreibung“ aller Forschungsdaten, die Grundlage einer Publikation sind, siehe 'Management von Forschungsdaten: Was erwartet das Fachkollegium 112 „Wirtschaftswissenschaften“ von Antragstellenden? (Stand November 2018)', https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/fachkollegium112_forschungsdatenmanagement_1811.pdf. Frage und Attribut wurden deshalb aufgenommen.</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/documentation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/documentation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">In this field, enter the components of the data documentation that are available with the data set and are not only supplied on request in the context of good scientific practice later.

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

As another category of documents in the context of data archiving, the survey instruments used are of central importance. For example, specific theoretical constructs or modeling can only be operationalized with different test or questionnaire procedures, while in other interview or discussion formats questions are formulated openly and ad hoc. Comprehensive documentation of the survey instruments is therefore often essential for a meaningful evaluation. If specially developed or adapted instruments were used for data collection, these should be made accessible, as part of the context data / context information. If already published instruments have been used, a citation provides the necessary information.</help>
		<text lang="en">Which components of the data documentation are available together with the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Tragen Sie in dieses Feld die Bestandteile der Datendokumentation ein, die mit dem Datensatz zur Verfügung stehen und nicht nur später auf Anfrage geliefert werden.

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Als eine weitere Kategorie von Dokumenten im Kontext der Datenarchivierung kommt den verwendeten Erhebungsinstrumenten eine zentrale Bedeutung zu. Spezifische theoretische 
Konstrukte oder Modellierungen können z. B. nur mit verschiedenen Test- oder Fragebogenverfahren operationalisiert werden, während in anderen Interview- oder Gesprächsformaten Fragen offen und ad hoc formuliert werden. Von daher ist eine umfassende Dokumentation der Erhebungsinstrumente für eine sinnvolle Auswertung oft unerlässlich. Wurden eigens entwickelte oder angepasste Instrumente zur Datenerhebung verwendet, sollten diese – als  Teil  der Kontextdaten/Kontextinformationen – zugänglich gemacht werden.  Wurden  bereits  publizierte  Instrumente  eingesetzt, liefert  eine  Zitation  derselben  möglichen  Nachnutzenden  die  notwendigen  Informationen.</help>
		<text lang="de">Welche Komponenten der Datendokumentation stehen zusammen mit dem Datensatz zur Verfügung?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/quality">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>quality</key>
		<path>109_dfg_5/docu/quality</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Data quality</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datenqualität</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/quality/measures">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>measures</key>
		<path>109_dfg_5/docu/quality/measures</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/quality_assurance"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/quality"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>7</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What measures are being adopted to ensure high data quality? Are quality controls in place and if so, how do they operate?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Maßnahmen werden getroffen, um eine hohe Qualität der Daten zu gewährleisten? Sind Qualitätskontrollen vorgesehen und wenn ja, auf welche Weise?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/data-tools">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-tools</key>
		<path>109_dfg_5/docu/data-tools</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Tools</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Werkzeuge</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/data-tools/usage_technology">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_technology</key>
		<path>109_dfg_5/docu/data-tools/usage_technology</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_technology"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/docu/data-tools"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">To be able to re-use data (e.g. to replicate studies, for meta analysis or to solve new research questions), along with the data the software, equipment and knowledge about special methods to use the data are required. Just as with the formats, the recommendation is: the more standardised, open and established, the better for re-use.</help>
		<text lang="en">Which digital methods and tools (e.g. software) are required to use the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Um Daten nachnutzen zu können, bspw. für die Replikation von Studien, Metaanalysen oder die Beantwortung neuer Forschungsfragen, werden neben den Daten selbst auch die Software, Geräte etc. und das Wissen über spezielle Verfahren zur Nutzung benötigt. Ebenso wie bei den Formaten gilt hier: je standardisierter, offener und etablierter diese sind, desto einfacher ist i.d.R. eine Nachnutzung möglich.</help>
		<text lang="de">Welche digitalen Methoden und Werkzeuge (z. B. Software) sind zur Nutzung der Daten erforderlich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>saving</key>
		<path>109_dfg_5/saving</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Storage and technical archiving the project</title>
		<title lang="de">Speicherung und technische Sicherung während des Projektverlaufs</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/storage">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage</key>
		<path>109_dfg_5/saving/storage</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Storage</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;How is the data to be stored and archived throughout the project duration&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Speicherung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Auf welche Weise werden die Daten während der Projektlaufzeit gespeichert und gesichert?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/storage/type">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>type</key>
		<path>109_dfg_5/saving/storage/type</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/storage/type"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/storage"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Where is the dataset stored during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wo wird der Datensatz während der Projektlaufzeit gespeichert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/storage/backups">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>backups</key>
		<path>109_dfg_5/saving/storage/backups</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/backups"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/storage"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">This question refers to backups while the data is being worked with. Questions of long-term preservation will be adressed in the respective section.</help>
		<text lang="en">How and how often will backups of the data be created?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Frage bezieht sich auf Backups während der Zeit, in denen mit den Daten gearbeitet wird. Fragen der Langzeitarchivierung werden gesondert im entsprechenden Abschnitt behandelt.</help>
		<text lang="de">Wie und wie oft werden Backups der Daten erstellt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/data-security">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-security</key>
		<path>109_dfg_5/saving/data-security</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Security</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What is in place to secure sensitive data throughout the project duration (access and usage rights)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sicherheit</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Wie wird die Sicherheit sensibler Daten während der Projektlaufzeit gewährleistet (Zugriffs- und Nutzungsverwaltung)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/data-security/access_permissions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>access_permissions</key>
		<path>109_dfg_5/saving/data-security/access_permissions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/access_permissions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.ratswd.de/dl/RatSWD_Stellungnahme_QualiDaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Stellungnahme des RatSWD zur Archivierung und Sekundärnutzung von Daten der qualitativen Sozialforschung&lt;/a&gt;, p. 7. (2015) (in German), cited in the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020) (in German):

The data management plan can also provide justified reasons that specific details of the data access will only be decided in the course of the project and depending on the requirements of the research process.</help>
		<text lang="en">Who is allowed to access the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus der &lt;a href=&quot;https://www.ratswd.de/dl/RatSWD_Stellungnahme_QualiDaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Stellungnahme des RatSWD zur Archivierung und Sekundärnutzung von Daten der qualitativen Sozialforschung&lt;/a&gt;, S. 7. (2015), zitiert in den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Der Datenmanagementplan kann „auch begründet vorsehen, dass erst im Projektverlauf und abhängig von den Erfordernissen des Forschungsprozesses konkret über Details des Datenzugangs entschieden wird.“</help>
		<text lang="de">Wer darf auf den Datensatz zugreifen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/data-security/security_measures">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_measures</key>
		<path>109_dfg_5/saving/data-security/security_measures</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/security_measures"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which measures or provisions are in place to ensure data security (e.g. protection against unauthorized access, data recovery, transfer of sensitive data)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Maßnahmen zur Gewährleistung der Datensicherheit werden getroffen (z. B. Schutz vor unbefugtem Zugriff, Datenwiederherstellung, Übertragung sensibler Daten)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>legal</key>
		<path>109_dfg_5/legal</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Legal obligations and conditions</title>
		<title lang="de">Rechtliche Verpflichtungen und Rahmenbedingungen</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>general-legal-issues-international_yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>10</order>
		<title lang="en">General legal issues</title>
		<help lang="en">Because of the complexity of the legal questions to be considered, the original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt; &quot;What are the legal specifics associated with the handling of research data in your project?&quot; is divided up into the next six subsections.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Recht allgemein</title>
		<help lang="de">Wegen der Komplexität der zu beachtenden Rechtsfragen wird die Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG &quot;Welche rechtlichen Besonderheiten bestehen im Zusammenhang mit dem Umgang mit Forschungsdaten in Ihrem Projekt?&quot; auf die nächsten sechs Unterabschnitte aufgeteilt.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno/international_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>international_yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno/international_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/international_yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">If you answer this question with &quot;Yes&quot;, please get in touch with the legal department or a respective contact person at your institution to clarify if this has consequences for the project and its data management and if yes, what
                                consequences these are.</help>
		<text lang="en">Does the legal situation of different countries have to be considered?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Falls Sie diese Frage mit &quot;Ja&quot; beantworten, setzen Sie sich bitte mit der Rechtsabteilung bzw. einem/r entsprechenden Ansprechpartner/in an Ihrer Institution in Verbindung, um zu klären, ob sich daraus Konsequenzen für Ihr Projekt
                                ergeben und wenn ja, welche dies sind.</help>
		<text lang="de">Muss die rechtliche Situation verschiedener Länder berücksichtigt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-personal_data_yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>20</order>
		<title lang="en">Personal data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Personenbezogene Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data_yesno/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">The EU General Data Protection Regulation (GDPR) defines in Art. 4 personal data as &quot;any information relating to an identified or identifiable natural person&quot;. An identifiable natural person is &quot;one who can be identified, directly or indirectly, in particular by reference to an identifier such as a name, an identification number, location data, an online identifier or to one or more factors specific to the physical, physiological, genetic, mental, economic, cultural or social identity of that natural person&quot;.</help>
		<text lang="en">Does this dataset contain personal data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die EU Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) definiert in Art. 4 personenbezogene Daten als &quot;alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare natürliche Person beziehen&quot;. Als identifizierbar wird &quot;eine natürliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen identifiziert werden kann, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identität dieser natürlichen Person sind&quot;.</help>
		<text lang="de">Enthält dieser Datensatz personenbezogene Daten?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-privacy_law</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>21</order>
		<title lang="en">Data protection</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Datenschutz</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/personal_data"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law/privacy_law">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>privacy_law</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law/privacy_law</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/sensitive_data/privacy_law"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Opening clauses in the General Data Protection Regulation are the basis for national data protection laws in the EU. It depends on the kind of institution which law applies. Federal public bodies and private institutions are subject to the Federal Data Protection Act (BDSG). To public bodies of the states (e.g. universities), the respective State Data Protection Acts apply (exact demarcation see § 1 BDSG). In some areas, field-specific laws apply. These override the Federal and State Data Protection Acts. For example, the Tenth Social Code (§ 75 SBG X) is applicable to social data; scientific research in schools can be regulated in the respective school law of the state (for example in § 120 Education Act NRW).</help>
		<text lang="en">Which law applies with respect to the aspects of data protection in the project in addition to the directly applicable parts of the EU General Data Protection Regulation?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Öffnungsklauseln in der Datenschutz-Grundverordnung sind die Grundlage für nationale Datenschutzgesetze in der EU. Welches Gesetz gilt, hängt von der Art der Einrichtung ab. Für öffentliche Stellen des Bundes sowie private Unternehmen ist das Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) maßgeblich, für öffentliche Stellen der Länder (z.B. Universitäten) das entsprechende
Landesdatenschutzgesetz (genaue Abgrenzung siehe § 1 BDSG). In bestimmten Bereichen gelten bereichsspezifische Gesetze, die über dem Bundesdatenschutzgesetz bzw. den Landesdatenschutzgesetzen stehen. Auf Sozialdaten ist bspw. das Zehnte Sozialgesetzbuch (§ 75 SBG X) anwendbar, die wissenschaftliche Forschung an Schulen kann im jeweiligen Schulgesetz des Landes geregelt sein (z.B. in § 120 Schulgesetz NRW).</help>
		<text lang="de">Welches Gesetz ist bezüglich der Fragen des Datenschutzes für das Projekt maßgeblich neben den unmittelbar geltenden Teilen der EU Datenschutz-Grundverordnung?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/data_protection_laws"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-personal_data</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>23</order>
		<title lang="en">Sensitive data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sensible Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/personal_data"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/dsgvo_9">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>dsgvo_9</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/dsgvo_9</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/bdsg_3_9"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">These kinds of data are considered particularly sensitive and require even more extensive safeguards. If you answer this question with &quot;Yes&quot;, please get in touch with the data protection officer of your institution to check which additional protection measures are necessary.</help>
		<text lang="en">Does the dataset contain &quot;data revealing racial or ethnic origin, political opinions, religious or philosophical beliefs, or trade union membership&quot; or genetic or &quot;biometric data for the purpose of uniquely identifying a natural person, data concerning health or data concerning a natural person’s sex life or sexual orientation&quot; (Art. 9 GDPR)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Solche Daten gelten als besonders sensibel und erfordern noch strengere Schutzmaßnahmen, als bei personenbezogenen Daten generell bereits erforderlich sind. &lt;/br&gt; Wenn Sie diese Frage mit „Ja“ beantworten, infomieren Sie sich bei der/dem Datenschutzbeauftragten Ihrer Institution, welche zusätzlichen Schutzmaßnahmen notwendig sind.</help>
		<text lang="de">Enthält der Datensatz „Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religiöse oder weltanschauliche Überzeugungen oder die Gewerkschaftszugehörigkeit hervorgehen“ oder genetische oder biometrische „Daten zur eindeutigen Identifizierung einer natürlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung“ (Art. 9 DSGVO)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/anonymization">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/anonymization</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/anonymization"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

&lt;i&gt; Pseudonymization: &lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
The processing of personal data in such a way that it can no longer be assigned to a specific data subject without the use of additional information is referred to as pseudonymisation. The additional information - context data and information - must be stored separately, which requires its own technical and organizational measures. These must ensure that the information cannot be assigned to a natural person.

&lt;i&gt; Anonymization of data: &lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
Research data without personal reference. An anonymization is understood to be a change in the data, which leads to the fact that the individual details about personal or factual circumstances are no longer provided (so-called absolute anonymization) or only with a disproportionately large amount of time, costs and manpower (so-called factual anonymization) can be assigned to a specific or identifiable natural person. These anonymized data do not fall under the scope of data protection law and can therefore be processed freely, taking into account other rights that may have to be observed (e.g. copyrights). Restrictions under data protection law can thus be avoided by using personal data sparingly and anonymizing the personal data that are necessary for the research purpose.

While in some cases a de-anonymization / depseudonymization of the research data can practically be ruled out with comparatively little effort, in other cases it is not possible to anonymize the data due to the characteristics of the groups examined and / or the amount of information collected about individual persons without losing their information content.

Although anonymized or pseudonymized data no longer contain any information with which a direct reference to a person can be established, whether this data is no longer considered personal in the sense of the applicable data protection legislation depends on an assessment as to whether and by what means or which Re-identification of individual persons would be possible and what damage the persons concerned would incur in the event of a possible re-identification. It must be taken into account here that the technical possibilities that this opens up can and will change. In this respect, the data management plan must state whether and in what form data with direct personal reference is stored or justify the extent to which this is (cannot) be stored. It is advisable to consult with the data protection officer of your own organization.</help>
		<text lang="en">Will the data be anonymised or pseudonymised?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

&lt;i&gt;Pseudonymisierung:&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
Die Verarbeitung personenbezogener Daten in einer Weise, dass diese ohne Hinzuziehung zusätzlicher Informationen nicht mehr einer spezifischen betroffenen Person zugeordnet werden können, wird als Pseudonymisierung bezeichnet. Die zusätzlichen Informationen – Kontextdaten und Informationen – müssen gesondert aufbewahrt werden, was eigene technische und organisatorische Maßnahmen erfordert. Diese müssen gewährleisten, dass die Informationen nicht einer natürlichen Person zugewiesen werden können.

&lt;i&gt;Anonymisierung von Daten:&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
Forschungsdaten ohne Personenbezug. Unter einer Anonymisierung versteht man eine Veränderung der Daten, die dazu führt, dass die Einzelangaben über persönliche oder sachliche Verhältnisse nicht mehr (sog. absolute Anonymisierung) oder nur mit einem unverhältnismäßig großen Aufwand an Zeit, Kosten und Arbeitskraft (sog. faktische Anonymisierung) einer bestimmten oder bestimmbaren natürlichen Person zugeordnet werden können. Diese anonymisierten Daten fallen nicht unter den Anwendungsbereich des Datenschutzrechts und können somit grundsätzlich unter Berücksichtigung sonstiger eventuell zu beachtender Rechte (z.B. Urheberrechte) frei verarbeitet werden. Datenschutzrechtliche Restriktionen lassen sich somit durch einen sparsamen Gebrauch von personenbezogenen Daten sowie durch eine Anonymisierung der für den Forschungszweck notwendigerweise zu erhebenden personenbezogenen Daten vermeiden.

Während in einigen Fällen mit vergleichsweise geringem Aufwand eine Deanonymisierung /Depseudonymisierung der Forschungsdaten praktisch ausgeschlossen werden kann, ist es in anderen Fällen aufgrund der Charakteristik der untersuchten Gruppen und/oder des Umfangs der erhobenen Informationen über einzelne Personen nicht möglich, die Daten zu anonymisieren, ohne dass sie ihren Informationsgehalt verlieren.

Zwar enthalten auch anonymisierte oder pseudonymisierte Daten keine Angaben mehr, mit denen sich ein direkter Personenbezug herstellen lässt, ob diese Daten allerdings im Sinne der geltenden Datenschutzgesetzgebung als gar nicht mehr personenbezogen gelten, ist abhängig von einer Einschätzung, ob und mit welchen Mitteln bzw. welchem Aufwand eine Re-Identifikation einzelner Personen möglich wäre und welcher Schaden den betroffenen Personen bei einer möglichen Re-Identifizierung entstehen würde. Hier ist einzubeziehen, dass technische Möglichkeiten, die dies eröffnen, sich wandeln können und werden. Im Datenmanagementplan ist insofern aufzuführen, ob und in welcher Form Daten mit direktem Personenbezug gespeichert werden bzw. zu begründen, inwiefern diese nicht gespeichert werden (können). Hierzu empfiehlt sich die Rücksprache mit der bzw. dem Datenschutzbeauftragten der eigenen Organisation.</help>
		<text lang="de">Werden die Daten anonymisiert oder pseudonymisiert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_anonymisation"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/extent">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>extent</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/extent</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/extent"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

The informed consent of the persons is required for the storage, archiving and transfer of personal data.

The consent of persons directly involved in the research process, their legal guardians and / or legal representatives is initially aimed at the possibility of carrying out primary research. In addition, it must be clarified with the researched, their legal guardians and / or legal representatives whether and to what extent forms of secondary use are possible. In any case, researchers should be informed about the location and duration of the data storage (e.g. also in the case of archiving at the primary researchers' institution for at least ten years).

The willingness for reuse by other researchers must not be at the expense of consent to the primary research project. This aspect is to be examined from the perspective of the researched as well as from a research ethical point of view. Therefore, if it is to be expected that participants will be critical of a secondary use of the data, the consent to the primary study and the consent to the provision of the research data can be requested separately. This is especially true against the background of the vulnerability of upbringing and educational processes and their research. The researched persons, their legal guardians and / or legal representatives must be informed that they will not suffer any disadvantages by not participating in the research project and that a declaration of consent can be withdrawn at any time and without giving reasons.

In the case of the intention to archive (processed) data with the purpose of enabling secondary use, this must be stated accordingly in the declaration of consent. With the consent of those involved, personal data such as non-anonymized raw data such as videos or audio files (e.g. oral history) can also be archived and reused. Basically, a declaration of consent once given can be revoked at any time for the researched, their legal guardians and / or legal representatives. Depending on the research project and procedure, it can be decided that only part of the data is archived and passed on, while others are not. This must be taken into account in the declaration of consent.

In the case of planned secondary use, the declaration of consent must explain how the planned transfer of the processed data (in pseudonymised or anonymised form) and the context data / context information for subsequent use should take place.</help>
		<text lang="en">To what extent is the &quot;informed consent&quot; obtained from the persons concerned?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Für die Speicherung, Archivierung und Weitergabe personenbezogener Daten ist das informierte Einverständnis der Personen erforderlich.

Das  Einverständnis  der  unmittelbar  am  Forschungsprozess  Beteiligten,  ihrer  Erziehungsberechtigten und/oder rechtlichen Vertretungen zielt zunächst auf die Möglichkeit der Durchführung der Primärforschung.  Darüber  hinaus  ist  mit  den  Beforschten,  ihren  Erziehungsberechtigten  und/oder rechtlichen Vertretungen zu klären, ob und inwieweit Formen der Sekundärnutzung möglich sind. In jedem Fall sollten Beforschte aber über Ort und Dauer der Datenspeicherung (z. B. auch im Fall einer Archivierung für min. zehn Jahre bei den Primärforschenden; ...) informiert werden.  

Die  Bereitschaft  zur  Nutzung  durch  weitere  Forschende  darf  nicht  zulasten  der  Zustimmung  zum Primärforschungsvorhaben gehen. Dieser Aspekt ist gleichermaßen aus Sicht der Beforschten als auch aus forschungsethischer Sicht zu prüfen. Daher können, wenn zu erwarten ist, dass Beforschte einer Sekundärnutzung  der  Daten  kritisch  gegenüberstehen,  das  Einverständnis  zur  Primärstudie  und  das Einverständnis zur Bereitstellung der Forschungsdaten separat abgefragt werden. Dies gilt insbesondere  vor  dem  Hintergrund  der  Vulnerabilität  von  Erziehungs-  und  Bildungsprozessen  bzw. deren Erforschung. Die Beforschten, ihre Erziehungsberechtigten und/oder rechtlichen Vertretungen sind darauf hinzuweisen, dass ihnen durch die Nicht-Teilnahme an dem Forschungsvorhaben keinerlei Nachteile entstehen und dass eine Einverständniserklärung jeder Zeit und ohne Angabe von Gründen zurückgezogen werden kann.

Im Fall der Absicht, (aufbereitete) Daten mit dem Zweck der Ermöglichung einer Sekundärnutzung zu archivieren,  ist  dies  in  der  Einverständniserklärung  entsprechend  aufzuführen.  Mit  Zustimmung  der Beteiligten können auch Daten mit Personenbezug wie etwa  nicht-anonymisierte Rohdaten, wie z.B. Videos  oder  Audiodateien  (z.B.  Oral  History)  archiviert  und  nachgenutzt  werden.  Grundlegend  gilt, dass eine einmal gegebene Einverständniserklärung jederzeit für die Beforschten, ihre Erziehungsberechtigten und/oder rechtlichen Vertretungen widerrufen werden kann. Je nach Forschungsvorhaben und -vorgehen kann ausgewiesen werden, dass nur ein Teil der Daten archiviert und weitergegeben wird, andere hingegen nicht. Dies ist in den  Einverständniserklärungen zu berücksichtigen. 

Bei  geplanter  Sekundärnutzung  ist  in  der  Einverständniserklärung  zu  explizieren,  wie  die  geplante Weitergabe  der  aufbereiteten  Daten  (in pseudonymisierter oder anonymisierter Form)  sowie  der Kontextdaten/Kontextinformationen zur Nachnutzung erfolgen soll.</help>
		<text lang="de">In welchem Umfang wird die &quot;informierte Einwilligung&quot; der Betroffenen eingeholt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/informed_consent_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/statement">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>statement</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/statement</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/statement"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If no &quot;informed consent&quot; is obtained, please give the reasons for not doing so.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn keine &quot;informierte Einwilligung&quot; eingeholt wird, begründen Sie dies bitte.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/record">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>record</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/record</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/record"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Where and how is the &quot;informed consent&quot; documented?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wo und wie sind die &quot;informierten Einwilligungen&quot; abgelegt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/deletion">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>deletion</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/deletion</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/deletion"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">By when will the (unanonymised or unpseudonymised) original data be safely deleted?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Bis wann werden die (unanonymisierten bzw. unpseudonymisierten) Originaldaten spätestens sicher vernichtet?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>date</widget_type>
		<value_type>datetime</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-other">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-other</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-other</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>24</order>
		<title lang="en">Other sensitive data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Weitere sensible Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-other/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-other/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/other/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-other"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Examples are data that contain trade or business secrets or geoinformation on endangered species.</help>
		<text lang="en">Does this dataset contain sensitive data other than personal data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Beispiele hierfür sind etwa Daten, die Betriebs- oder Geschäftsgeheimnisse oder Ortsangaben zu bedrohten Tier- oder Pflanzenarten enthalten.</help>
		<text lang="de">Enthält dieser Datensatz nicht-personenbezogene sensible Daten?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-other/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-other/description</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/other/description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-other"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, please describe the non-personal sensitive data used in the project.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, um welche nicht personenbezogenen sensiblen Daten handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/ethics">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ethics</key>
		<path>109_dfg_5/legal/ethics</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>40</order>
		<title lang="en">Ethics</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Ethik</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/ethics/ethics_committee">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ethics_committee</key>
		<path>109_dfg_5/legal/ethics/ethics_committee</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/ethics_committee"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/ethics"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Has the project been approved by a research ethics committee?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wurde das Forschungsvorhaben von einer Ethikkommission begutachtet?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>option</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/ethics_committee_approval_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-official_approval</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>51</order>
		<title lang="en">Official approval</title>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

If the research is carried out in the context of social organizations and facilities, e.g. school, day-care center, the project must also be approved beforehand by the responsible organizations and / or authorities. Experience over the last few years has shown that it is not uncommon for this site to disclose data to third parties and that specifications are made stating that the data can only be used for the project itself. Accordingly, a possible archiving intention within the scope of the approval procedure must be explicitly discussed and, as far as possible, it must be argued that no approval specifications are made by the authorities that would oppose the transfer. Only once approval has been obtained, the directly involved, their legal guardians and / or legal representatives can be contacted.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Offizielle Genehmigung</title>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Ist die Forschung im Kontext gesellschaftlicher Organisationen und Einrichtungen angesiedelt, z.B. Schule, Kindertageseinrichtung, bedarf es zuvor außerdem einer Genehmigung des Vorhabens durch die zuständigen Träger und/oder Behörden. Erfahrungen der letzten Jahre zeigen, dass nicht selten die Weitergabe der Daten an Dritte von dieser Seite ausgeschlossen wird und Vorgaben gemacht werden, die besagen, dass die Daten nur für das Projekt selbst zu nutzen sind. Entsprechend ist eine mögliche Archivierungsabsicht im Rahmen des Genehmigungsverfahrens explizit zu thematisieren und, soweit möglich, dafür zu plädieren, dass von behördlicher Seite keine Genehmigungsvorgaben gemacht werden, die der Weitergabe entgegenstehen. Erst wenn eine Genehmigung vorliegt, kann mit den unmittelbaren Beteiligten, ihren Erziehungsberechtigten und/oder rechtlichen Vertretungen Kontakt aufgenommen werden.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is a statutatory approval / permit needed for the research?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird für das Forschungsvorhaben eine offizielle Genehmigung benötigt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/ethics_permit_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/title">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>title</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/title</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/title"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, which permit?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, um welche Genehmigung handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/agency">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>agency</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/agency</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/agency"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, which is the responsible agency?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, welche ist die ausstellende Behörde?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/conditions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>conditions</key>
		<path>109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/conditions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/conditions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">Are there any deadlines or other conditions for issuing permits?</help>
		<text lang="en">If so, what are the conditions for the permit?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Gibt es ggf. Fristen oder weitere Bedingungen für Erlaubniserteilungen?</help>
		<text lang="de">Wenn ja, an welche Bedingungen ist die Genehmigung geknüpft?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>accessibility</key>
		<path>109_dfg_5/legal/accessibility</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>54</order>
		<title lang="en">Accessibility</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Do you anticipate any implications or restrictions regarding subsequent publication or accessibility?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Zugänglichkeit</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Sind Auswirkungen oder Einschränkungen in Bezug auf die spätere Veröffentlichung bzw. Zugänglichkeit zu erwarten?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/accessibility/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

Another characteristic of educational and didactic research is that the data collection sometimes takes a considerable amount of time. Fieldwork itself is a special challenge for our research. Responsible handling of the data collected under these conditions is accordingly important. This also requires efficient use of funds utilized for the survey. The provision of research data for secondary analyzes can help to ensure efficient use through comprehensive evaluation of existing data sets and can additionally help to avoid burdening participants by additional surveys if questions can also be solved using secondary analyzes.

We therefore advocate that researchers examine the conditions under which the data to be collected in the context of research projects can be provided and reused. The archiving, provision and re-use of data, however, also raise questions about data protection, research ethics, authorship and the effort involved in data preparation, but also the re-use potential of the data for the scientific community. Both has to be checked and formulated for each project in detail. Both areas are linked together and its impact on the primary research project must also be examined.</help>
		<text lang="en">Will this dataset be published or shared?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Ein  weiteres  Kennzeichen  der  erziehungs-  und  bildungswissenschaftlichen  sowie  fachdidaktischen Forschung  ist  es,  dass  die  Datenerhebung  für  die  Institution  und  die  Teilnehmenden  mit  teilweise erheblichen  zeitlichen  Aufwand  verbunden  ist.  Der  Feldzugang  selbst  stellt  somit  eine  besondere Herausforderung unserer Forschung dar. Entsprechend wichtig ist ein verantwortungsvoller Umgang mit den unter diesen Bedingungen erhobenen Daten. Dies gebietet auch eine effiziente Nutzung von 
für die Erhebung eingesetzten Mitteln. Die Bereitstellung von Forschungsdaten für Sekundäranalysen kann  dazu  beitragen,  dass diese  effiziente  Nutzung  durch  die  umfassende  Auswertung  vorhandener Datensätze gewährleistet wird und Teilnehmende nicht durch zusätzliche Erhebungen belastet werden, wenn Fragestellungen auch sekundäranalytisch zu beantworten wären. 

Daher sprechen wir uns grundsätzlich dafür aus, dass Forschende prüfen, unter welchen Bedingungen die im Rahmen von Forschungsprojekten zu erhebenden Daten bereitgestellt und nachgenutzt werden können. Die Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Daten werfen jedoch auch Fragen nach Datenschutz, Forschungsethik, der Autorenschaft sowie dem Aufwand für die Datenaufbereitung auf, aber auch des Nachnutzungspotenzials der Daten für die wissenschaftliche Community, die für jedes 
Projekt im Einzelnen zu überprüfen und zu formulieren sind. Die Bereiche sind miteinander verbunden und auch in ihrer  Bedeutung  für das primäre Forschungsprojekt und seine Durchführung zu prüfen.</help>
		<text lang="de">Soll dieser Datensatz veröffentlicht oder geteilt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_sharing_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility/explanation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>explanation</key>
		<path>109_dfg_5/legal/accessibility/explanation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/explanation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

The primary researchers have to weigh up and explain their considerations to what extent the requirement to archive data for the purpose of re-use jeopardizes the primary research goal. In such a case, the fact that the researched persons do not give their consent to the provision of their data during the primary survey must not lead to the fact that no research can be carried out as a whole. Issues of copyright and related ethical issues are to be dealt with in a comparable manner. Neither the rights of the primary researchers nor the obligations they have assumed may be overridden by the provision of research data.

The specifics of educational science and didactic research require a special reflection on the research ethical implications, as they are contoured to the collection of data that characterize the education, upbringing, learning and development of or through people. This applies above all to children and adolescents, to whom a large part of the research relates and who in particular represent a vulnerable group that is worth protecting. However, this also applies where - for example in the context of teacher training - research is carried out in (university) educational contexts. Particularly with regard to education and training processes in (state) organizations, it must be reflected that practices and / or statements are integrated into organizational contexts in which specific expectations are placed on the role of those involved, which are also associated with dependencies. In this respect, statements on the research ethical implications of archiving are an aspect that can justify the suitability or retention of research data for archiving and subsequent / secondary use or specific forms of archiving and subsequent use. Here, too, it is advisable to consult or check with the data protection officer and the ethics committee of your own organization.</help>
		<text lang="en">If no, please explain why not. Please differentiate between legal, contractual and ethical reasons and voluntary restrictions.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Die Primärforschenden müssen abwägen und ihre Überlegungen begründend ausführen, inwiefern durch die Anforderung der Archivierung von Daten zum Zweck der Nachnutzung das primäre Forschungsziel gefährdet wird. In solch einem Fall darf der Umstand, dass die Beforschten bei der Primärerhebung ihr Einverständnis in die Bereitstellung ihrer Daten nicht geben, nicht dazu führen, dass insgesamt keine Forschung durchgeführt werden kann. In vergleichbarer Weise sind auch Fragen des Urheberrechts und diesbezügliche ethische Fragen zu behandeln. Weder die Rechte der Primärforschenden, noch die Verpflichtungen die sie eingegangen sind, dürfen durch die Bereitstellung von Forschungsdaten übergangen werden.

Die Spezifika erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung erfordern eine besondere Reflexion der forschungsethischen Implikationen, da sie auf die Erhebung von Daten konturiert sind, die sich auf Bildung, Erziehung, Lernen und Entwicklung von bzw. durch Menschen auszeichnen. Dies gilt v.a. für Kinder und Jugendliche, auf die sich ein Großteil der Forschung bezieht, und die im Besonderen eine schützenswerte und vulnerable Gruppe darstellen. Dies gilt aber auch dort, wo – bspw. im Rahmen der Lehrer*innenbildung – Forschung in (universitären) Bildungskontexten durchgeführt wird. Gerade in Bezug auf Bildung- und Erziehungsprozesse in (staatlichen) Organisationen ist zu reflektieren, dass Praktiken und/oder Äußerungen in organisatorischen Zusammenhänge eingebunden sind, in denen spezifische Erwartungen an die Rolle der Beteiligten gestellt werden, mit denen auch Abhängigkeiten einhergehen. Insofern sind Aussagen zu den forschungsethischen Implikationen der Archivierung ein Aspekt, die die Eignung bzw. Zurückhaltung von Forschungsdaten für die Archivierung und Nach-/Sekundärnutzung bzw. spezifische Formen der Archivierung und Nachnutzung begründen können. Auch hier empfiehlt sich die Rücksprache bzw. Prüfung durch die/den Datenschutzbeauftragte/n und die Ethikkommission der eigenen Organisation.</help>
		<text lang="de">Wenn nicht, begründen Sie dies bitte und unterscheiden Sie dabei zwischen rechtlichen, vertraglichen und ethischen Gründen und freiwilligen Einschränkungen.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility/conditions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>conditions</key>
		<path>109_dfg_5/legal/accessibility/conditions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/conditions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">The options refer to the licenses of the &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/share-your-work/licensing-types-examples/&quot; target=_blank&quot;&gt;Creative Commons family&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="en">If yes, under which terms of use or license will the dataset be published or shared?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Auswahlmöglichkeiten orientieren sich an Lizenzen der &lt;a href=&quot;http://de.creativecommons.org/&quot; target=_blank&quot;&gt;Creative-Commons-Familie&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="de">Wenn ja, unter welchen Nutzungsbedingungen oder welcher Lizenz sollen die Daten veröffentlicht bzw. geteilt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_license_types"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility/restrictions_explanation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>restrictions_explanation</key>
		<path>109_dfg_5/legal/accessibility/restrictions_explanation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/restrictions_explanation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

For the archiving of context data containing personal information, ways of making them accessible must be developed under privacy law (e.g. access on request or secure access; see Box 4). In principle, archiving such personal context information should be sparingly. This means that it should be fundamentally weighed up which context information and to what extent must be archived so that re-use of the processed research data is possible at all.

Box 4: Current possibilities of data access for re-use

&lt;i&gt;Free Access&lt;/i&gt; (“Public Use File”): Data can be viewed or downloaded either directly or after registration and acceptance of the terms of use.

&lt;i&gt;Access on request&lt;/i&gt; (“Scientific Use File”): Data can only be used after an application has been submitted and on the basis of a data usage agreement. Access to data is restricted to scientific use. Scientific use files are typically less anonymous than public use files.

&lt;i&gt;Secure access&lt;/i&gt;: In order to be able to offer access to data sets with a lower level of anonymization, some FDZ offer protected access. This includes the possibility of carrying out evaluations at a guest workstation or - in the case of quantitative data - working via a remote computer system (e.g. RemoteNEPS, JoSuA). There is no physical transfer of the data record to the users.</help>
		<text lang="en">If there are any restrictions on the re-use of this dataset, please explain why.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Für die Archivierung von Kontextdaten, die personenbezogene Informationen enthalten, müssen datenschutzrechtlich abgesicherte Wege der Zugänglichmachung entwickelt werden (z.B. Zugang auf Antrag oder gesicherter Zugang; siehe Kasten 4). Prinzipiell sollte die Archivierung solcher personenbezogenen Kontextinformationen sparsam sein. Das heißt, es sollte grundlegend abgewogen werden, welche Kontextinformationen und in welchem Umfang diese unbedingt archiviert werden müssen, damit eine Nachnutzung der aufbereiteten Forschungsdaten überhaupt sinnvoll möglich ist.

Kasten 4: Derzeitige Möglichkeiten des Datenzugangs zur Nachnutzung

&lt;i&gt;Freier Zugang&lt;/i&gt; („Public Use File”): Daten können, entweder direkt oder nach Registrierung und Zustimmung zu Nutzungsbedingungen, eingesehen oder heruntergeladen werden.

&lt;i&gt;Zugang auf Antrag&lt;/i&gt; („Scientific Use File”): Daten können erst nach Stellung eines Antrags und auf Basis einer Datennutzungsvereinbarung genutzt werden. Der Datenzugang ist auf wissenschaftliche Nutzung beschränkt. Scientific Use Files sind typischerweise weniger stark anonymisiert als Public Use Files.

&lt;i&gt;Gesicherter Zugang&lt;/i&gt;: Um Zugang zu Datensätzen mit niedrigerem Anonymisierungsniveau anbieten zu können, bieten einige FDZ geschützte Zugänge an. Dazu zählt die Möglichkeit, Auswertungen an einem Gastarbeitsplatz durchzuführen oder – bei quantitativen Daten – über ein Fernrechensystem (z.B. RemoteNEPS, JoSuA) zu arbeiten. Hierbei erfolgt keine physische Übergabe des Datensatzes an die Nutzerinnen und Nutzer.</help>
		<text lang="de">Sollte die Nachnutzung dieses Datensatzes Einschränkungen unterliegen, erläutern Sie bitte die Gründe.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility/data_access_committee">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data_access_committee</key>
		<path>109_dfg_5/legal/accessibility/data_access_committee</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/data_access_committee"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is a data access committee needed to handle access requests to the published data of the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird eine Datenzugangs-Kommission benötigt, die bei Zugriffsanfragen auf vom Projekt veröffentlichte Daten entscheidet, ob Zugang gewährt wird oder nicht?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>intellectual-property-rights-yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>61</order>
		<title lang="en">Intellectual property rights I</title>
		<help lang="en">The copyrights concerning survey instruments that have already been published are to be obeyed. It should also be noted that rights of use are transferred to the repository, which is regulated by a contract or the consent to the terms of use when transfering data to a data center.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Urheber- oder verwandte Schutzrechte I</title>
		<help lang="de">Sollen bereits publizierte Erhebungsinstrumente eingesetzt werden, sind die möglicherweise urheberrechtlich geschützt. Zu beachten ist zudem, dass eine Übertragung von Nutzungsrechten an das Repositorium erfolgt, die über einen Vertrag oder die Zustimmung zu Nutzungsbedingungen geregelt wird.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/ipr/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.ratswd.de/dl/RatSWD_Stellungnahme_QualiDaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Stellungnahme des RatSWD zur Archivierung und Sekundärnutzung von Daten der qualitativen Sozialforschung&lt;/a&gt;, p. 5. (2015) (in German), cited in the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020) (in German):

In addition, “Researchers are actively involved in the production of data to varying degrees, but are typically very pronounced in qualitative research. In ethnographic processes in particular, they become the authors of their material, which, conversely, always already contains elements of analytical personal performance. In these cases, the question of disclosure particularly affects the question of intellectual property.&quot;</help>
		<text lang="en">Does the project use and/or produce data that is protected by intellectual or industrial property rights?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus der &lt;a href=&quot;https://www.ratswd.de/dl/RatSWD_Stellungnahme_QualiDaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Stellungnahme des RatSWD zur Archivierung und Sekundärnutzung von Daten der qualitativen Sozialforschung&lt;/a&gt;, S. 5. (2015), zitiert in den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Zudem sind „Forschende […] in unterschiedlichem Maße, in der qualitativen Forschung jedoch typischerweise sehr ausgeprägt, aktiv in die Produktion von Datenmaterial eingebunden. Insbesondere in ethnographischen Verfahren werden sie zu Autor*innen ihres Materials, das umgekehrt immer bereits Elemente der analytischen Eigenleistung enthält. Die Frage der Weitergabe berührt in diesen Fällen also in besonderem Maße die Frage des geistigen Eigentums.“</help>
		<text lang="de">Werden Daten genutzt und/oder erstellt, die durch Urheber- oder verwandte Schutzrechte geschützt sind?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>intellectual-property-rights-dataset</key>
		<path>109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>62</order>
		<title lang="en">Intellectual property rights II</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What is in place to consider aspects of use and copyright law as well as ownership issues?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Urheber- oder verwandte Schutzrechte II</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Auf welche Weise werden nutzungs- und urheberrechtliche Aspekte sowie Eigentumsfragen berücksichtigt?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/intellectual_property_rights"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/copyrights">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>copyrights</key>
		<path>109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/copyrights</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/copyrights"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Does copyright law apply to this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Be- oder entstehen an diesem Datensatz Urheberrechte?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_copyright_laws"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/other_rights">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other_rights</key>
		<path>109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/other_rights</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/other_rights"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Do other intellectual property rights apply to this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Be- oder entstehen an diesem Datensatz andere Schutzrechte?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_other_rights"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/status">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>status</key>
		<path>109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/status</path>
		<dc:comment>In der Handreichung zum Umgang mit Forschungsdaten des DFG-Fachkollegiums 104, &quot;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&quot;, https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf, wird ausdrücklich auf einzelne Rechte des Urhebers und die Notwendigkeit diese Rechte einzuholen hingewiesen. Frage und Attribut wurden aufgenommen.</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/status"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">If the dataset was created in the project, who created the dataset and what rights remain with the author? Who has exploitation rights to the data and to whom do the rights pass, for example during archiving or after the end of the project? Within the project, the exploitation rights of the project partners should be regulated, especially for the time after the end of the project and in joint projects. Include employment contracts and other contractual provisions as well as the guidelines of donors and participating institutions.

If the data record was not generated by yourself, which rights have been obtained? Which restrictions have to be observed when using it?</help>
		<text lang="en">Who has what rights? If all rights issues have not yet been clarified, what is the status of the negotiations or by when will the questions be clarified?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Falls der Datensatz im Projekt erzeugt wurde, wer hat den Datensatz erschaffen und welche Rechte bleiben beim Urheber? Wer besitzt Verwertungsrechte an den Daten und auf wen gehen die Rechte über, beispielsweise bei der Archivierung oder nach Ende des Projekts? Projektintern sollten die Verwertungsrechte der Projektpartner geregelt werden, insbesondere für die Zeit nach Projektende und in Verbundprojekten. Beziehen Sie Arbeitsverträge und andere vertragliche Regelungen sowie die Richtlinien von Geldgebern und beteiligten Institutionen mit ein.

Falls der Datensatz nicht selbst erzeugt wurde,  welche Rechte wurden eingeholt? Welche Einschränkungen müssen bei der Nutzung beachtet werden?</help>
		<text lang="de">Wer besitzt welche Rechte? Falls noch nicht alle Rechtefragen geklärt sind, was ist der Stand der Verhandlungen bzw. bis wann werden die Fragen geklärt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/project-partners-partner">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-partner</key>
		<path>109_dfg_5/legal/project-partners-partner</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>101</order>
		<title lang="en">Codes of project partners</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are there any significant research codes or professional standards to be taken into account?&quot;

The detailed questions on this DFG question extend over the remaining subsections of this section, because research data management requirements can come from project partners (including your own institution), research funding organizations and from other sources such as specialist organizations.</help>
		<verbose_name lang="en">project partner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">project partners</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Kodizes der Projektpartner</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Existieren wichtige wissenschaftliche Kodizes bzw. fachliche Normen, die Berücksichtigung finden sollten?&quot;

Die Detailfragen zu dieser DFG-Frage erstrecken sich über die restlichen Unterabschnitte dieses Abschnitts, weil Anforderungen an das Forschungsdatenmanagement von Projektpartnern (einschl. der eigenen Institution), Forschungsförderern und von weiteren Seiten, wie z.B. Fachorganisationen, kommen können.</help>
		<verbose_name lang="de">Projektpartner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Projektpartner</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/project-partners-partner/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>109_dfg_5/legal/project-partners-partner/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Project partner</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Projektpartner</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/project-partners-partner/rdm_policy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>rdm_policy</key>
		<path>109_dfg_5/legal/project-partners-partner/rdm_policy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/rdm_policy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">More and more universities and scientific institutions adopt research data management policies. These contain, among other things, recommendations and / or demands concerning the handling of research data by researchers of the institution. Example:

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959781/am15093.pdf&quot; target=_blank&gt;Grundsätze zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt; (in German)

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959792/am15094.pdf&quot; target=_blank&gt;Handlungsempfehlungen in Ergänzung zu den Grundsätzen zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt; (in German)</help>
		<text lang="en">Does your institution have rules or guidelines for the handling of research data? If yes, please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary. Please also indicate, if the rules / guidelines are
                                        mandatory or optional.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Immer mehr Hochschulen und wissenschaftliche Einrichtungen verabschieden Leitlinien oder Richtlinien (oft auch als „Policies“ bezeichnet) zum Forschungsdatenmanagement. Beispiel:

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959781/am15093.pdf&quot; target=_blank&gt;Grundsätze zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt;

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959792/am15094.pdf&quot; target=_blank&gt;Handlungsempfehlungen in Ergänzung zu den Grundsätzen zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt;</help>
		<text lang="de">Gibt es an Ihrer Einrichtung Regeln oder Richtlinien zum Umgang mit den im Projekt erhobenen Forschungsdaten? Wenn ja, skizzieren Sie diese kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen. Geben Sie bitte auch an, welchen
                                        Grad an Verbindlichkeit sie haben.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/funding-funder">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>funding-funder</key>
		<path>109_dfg_5/legal/funding-funder</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>102</order>
		<title lang="en">Codes of funding organizations</title>
		<help lang="en">The DFG has published several documents with binding requirements for research data management:

&lt;a href=&quot;https://wissenschaftliche-integritaet.de/en/code-of-conduct/&quot; target=_blank&gt;Code of Conduct &quot;Guidelines for Safeguarding Good Research Practice&quot;&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_research_data.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG Guidelines on the Handling of Research Data&lt;/a&gt; (2015)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt; (2021)

If digitisations are carried out in your project, please also pay attention to the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_en.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG Practical Guidelines on Digitisation&lt;/a&gt; (2016).

There are also a number of &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;subject-specific recommendations in a joint statement of the German Educational Research Association (GERA), the Society for Empirical Educational Research (GEBF) and the Gesellschaft für Fachdidaktik (GFD) for the archiving, provision and reuse of research data in the educational sciences and subject didactics&lt;/a&gt; (2020) (in German) that is used by the “Educational Research” Review Board.</help>
		<verbose_name lang="en">funder</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">funders</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Kodizes der Förderer</title>
		<help lang="de">Die DFG gibt gleich mehrere Dokumente heraus, in denen verbindliche Vorgaben zum Forschungsdatenmanagement gemacht werden:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/foerderung/grundlagen_rahmenbedingungen/gwp/index.html&quot; target=_blank&gt;Kodex „Leitlinien zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis“&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/leitlinien_forschungsdaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2015)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2021)

Wenn in Ihrem Projekt Digitalisierungen vorgenommen werden, beachten Sie bitte unbedingt auch die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_de.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG-Praxisregeln Digitalisierung&lt;/a&gt; (2016).

Außerdem gibt es von der Deutschen Gesellschaft für Erziehungswissenschaften (DGfE), der Gesellschaft für Empirische Bildungsforschung (GEBF) und der Gesellschaft für Fachdidaktik eine Reihe &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;gemeinsamer fachspezifischer Empfehlungen&lt;/a&gt; (2020), die im DFG-Fachkollegium &quot;Bildungswissenschaften&quot; Verwendung finden.</help>
		<verbose_name lang="de">Förderer</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Förderer</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/funding-funder/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>109_dfg_5/legal/funding-funder/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/funding-funder"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is funding the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer fördert das Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/funding-funder/funder_policy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>funder_policy</key>
		<path>109_dfg_5/legal/funding-funder/funder_policy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/rdm_policy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/funding-funder"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Does the funder have rules or recommendations for data management? If yes, please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Gibt es von Seiten des Forschungsförderers Vorgaben oder Richtlinien bezüglich des Umgangs mit den im Projekt erhobenen Forschungsdaten? Wenn ja, skizzieren Sie diese kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/other-requirements-yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other-requirements-yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/other-requirements-yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>103</order>
		<title lang="en">Other requirements I</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Weitere Anforderungen I</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/other-requirements-yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/legal/other-requirements-yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/additional_rdm_policy/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/other-requirements-yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Such requirements can come from professional associations, data centers, industrial partners or publishers, for example.</help>
		<text lang="en">Are there requirements regarding the data management from other parties (e.g. the scholarly/scientific community)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Solche Anforderungen können beispielsweise von Fachverbänden, Datenzentren, Industriepartnern oder Verlagen kommen.</help>
		<text lang="de">Gibt es von weiteren Seiten (z. B. von der Fachcommunity) Anforderungen an das Datenmanagement, die beachtet werden müssen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/other_requirements_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/other-requirements-requirements">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other-requirements-requirements</key>
		<path>109_dfg_5/legal/other-requirements-requirements</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>104</order>
		<title lang="en">Other requirements II</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Weitere Anforderungen II</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/additional_rdm_policy"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/other-requirements-requirements/requirements">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>requirements</key>
		<path>109_dfg_5/legal/other-requirements-requirements/requirements</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/additional_rdm_policy/requirements"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/legal/other-requirements-requirements"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary. Please also indicate, if the rules / guidelines are mandatory or optional.</help>
		<text lang="en">Which are these additional requirements regarding data management?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte skizzieren Sie sie kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen. Geben Sie bitte auch an, welchen Grad an Verbindlichkeit sie haben.</help>
		<text lang="de">Welche Anforderungen an das Datenmanagement sind dies?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>accessibility</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Long-term data accessibility</title>
		<title lang="de">Dauerhafte Zugänglichkeit</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/data-reuse">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-reuse</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/data-reuse</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Reuse</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Which data sets are especially suitable for use in other contexts?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Nachnutzung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Daten bieten sich für die Nachnutzung in anderen Kontexten besonders an?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/data-reuse/scenario">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>scenario</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/data-reuse/scenario</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/reuse_scenario"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/data-reuse"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

 - Statements on the potential for subsequent use (high, low, etc.), reasons for this assessment
 - Statements on aspects that oppose provision for subsequent use</help>
		<text lang="en">Which individuals, groups or institutions could be interested in re-using this dataset? What are possible scenarios?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

 - Aussagen zum Nachnutzungspotenzial (hoch, gering etc.), Gründe für diese Einschätzung
 - Aussagen zu Aspekten, die einer Bereitstellung für die Nachnutzung entgegenstehen</help>
		<text lang="de">Für welche Personen, Gruppen oder Institutionen könnte dieser Datensatz (für die Nachnutzung) von Interesse sein? Für welche Szenarien ist dies denkbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/selection-criteria">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>selection-criteria</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/selection-criteria</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Selection</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Auswahl</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/selection-criteria/selection_criteria">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>selection_criteria</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/selection-criteria/selection_criteria</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/preservation/selection_criteria"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/selection-criteria"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which criteria are used to select research data to make it available for subsequent use by others?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Nach welchen Kriterien werden Forschungsdaten ausgewählt, um diese für die Nachnutzung durch andere zur Verfügung zu stellen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>long-term-preservation-datasets</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Suitable infrastructure</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are you planning to archive your data in a suitable infrastructure? If so, how and where?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Geeignete Infrastruktur</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Planen Sie die Archivierung Ihrer Daten in einer geeigneten Infrastruktur? Falls ja, wie und wo?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Answer this question with &quot;Yes&quot; if the data set has to be kept for at least ten years, e.g. as part of good scientific practice. From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

If archiving in a (public or partially public) repository or an research data center cannot take place for reasons of research ethics or privacy reasons, the data should be saved elsewhere for at least 10 years.</help>
		<text lang="en">Does this dataset have to be preserved for the long-term?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Beantworten Sie diese Frage mit &quot;Ja&quot;, wenn der Datensatz mindestens zehn Jahre lang aufbewahrt werden muss, z.B. im Rahmen der guten wissenschaftlichen Praxis. Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Wenn eine Archivierung in einem (öffentlichen bzw. teilöffentlichen) Repositorium oder einem FDZ aus Gründen der Forschungsethik oder datenschutzrechtlichen Gründen nicht erfolgen kann, sollten die Daten an anderer Stelle mindestens 10 Jahre gesichert werden.</help>
		<text lang="de">Muss dieser Datensatz langfristig aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/purpose">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>purpose</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/purpose</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/purpose"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What are the reasons this dataset has to be preserved for the long-term?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Aus welchen Gründen müssen die Daten langfristig aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/preservation_motivation_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/duration">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>duration</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/duration</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/duration"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How long will the data be stored?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wie lange müssen die Daten aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/reuse_duration">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>reuse_duration</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/reuse_duration</path>
		<dc:comment>Original H2020 question</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/reuse_duration"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How long is it intended that the data remains re-usable.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wie lange sollen die Daten nach Projektende (nach)nutzbar sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/repository">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>repository</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/repository</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/repository"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

After the end of the project, there are several options for archiving and publishing the processed data and the associated documentation materials (context data / context information as well as survey instruments): The data can either be stored in your own institution, placed in a repository (on your own, if offered, or a other institution; subject-related or interdisciplinary) or to a data curating research data center (...).

&lt;i&gt;a) Transfer of the data to a repository&lt;/i&gt;

The meta repository re3data.org currently offers a very good overview of repositories (as of January 2020), in which, for example, you can filter by topic, subject, data type, license, certification, language.

The &lt;a href=&quot;https://www.ratswd.de/forschungsdaten/fdz&quot; target=_blank&gt; Council for Social and Economic Data (RatSWD) records the data centers in the field of social sciences and related disciplines &lt;/a&gt;that are accredited according to RatSWD's own criteria (at least one data access path, provision of documentation for the data, concept for long-term availability of the data). It provides an overview of research data centers that are eligible for archiving (a substantial part of the accredited data centers only archive and offer data from their own institution).

The &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten-bildung.de&quot; target=_blank&gt; portal of the VerbundFDB &lt;/a&gt; can serve as a specific contact point for empirical educational research. Researchers can use the portal to transmit data to a central point, which is then forwarded to subject-specific research data centers for archiving and provision.

In empirical educational and didactic research there are a large number of large-scale (quantitative) data collection projects with broad measurement of various constructs that are used for a large number of different publications. Here it is recommended not (only) to provide the data of individual publications, but to archive the entire data of a project in a central location so that they can be cited consistently (...). However, this does not necessarily apply to studies with different data types. Here it can make sense to archive different data types (e.g. questionnaire data, transcripts or videographs) at different research data center or in different repositories that have special expertise for this data type.

&lt;i&gt;b) Transfer of the data to an archive&lt;/i&gt;

In the case of particularly sensitive personal data (for raw data as well as for processed data), the possibility of transferring this to a suitable public archive must be checked. Use of the data is then subject to the applicable archive laws. A protection period of ten years after the death of the person concerned applies to personal data. If the year of death is unknown, the term of protection ends 100 years after the person's birth. If neither the date of death nor the date of birth are known or can only be determined with disproportionate effort, the protection period ends 60 years after the documents were created. A transfer of the data to a public archive would make it possible to store a large number of raw and processed data for the (educational) historical research.

&lt;i&gt;c) Justified renouncement of the transfer of data and own archiving&lt;/i&gt;

In cases in which the principle of non-harm for researchers and researchers is not secured ethically or in terms of data protection law or, with a high degree of probability, cannot be secured, it must be possible to forego secondary use. This should already be pointed out in the research data management plan. Your own archiving appears to be necessary, at least in part, also with regard to sensitive, personal context data or context information of data that is made available for reuse.</help>
		<text lang="en">Where will the data (including metadata, documentation and, if applicable, relevant code) be stored or archived after the end of the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Für die Archivierung und Veröffentlichung der aufbereiteten Daten und der zugehörigen Dokumentationsmaterialien (Kontextdaten/Kontextinformationen sowie Erhebungsinstrumente) bieten sich nach Projektende mehrere Möglichkeiten: Die Daten können entweder in der eigenen Institution aufbewahrt, in ein Repositorium gestellt (an der eigenen, falls angeboten, oder einer anderen Institution; fachbezogen oder fächerübergreifend) oder an ein Daten kuratierendes Forschungsdatenzentrum übergeben werden (...).

&lt;i&gt;a) Übergabe der Daten an ein Repositorium oder FDZ&lt;/i&gt;

Einen sehr guten Überblick über Repositorien bietet derzeit (Stand Januar 2020) das Meta-Repositorium re3data.org, in welchem bspw. nach Thema, Fachrichtung, Datentyp, Lizenz, Zertifizierung, Sprache gefiltert werden kann.

Der &lt;a href=&quot;https://www.ratswd.de/forschungsdaten/fdz&quot; target=_blank&gt;Rat für Sozial- und Wirtschaftsdaten (RatSWD) weist die Datenzentren im Bereich der Sozialwissenschaften und verwandter Disziplinen nach&lt;/a&gt;, die nach dessen Kriterien&lt;/a&gt; (mindestens ein Datenzugangsweg, Bereitstellung von Dokumentationen zu den Daten, Konzept zur langfristigen Verfügbarmachung der Daten) akkreditiert sind. Er bietet eine Übersicht über Forschungsdatenzentren (FDZ), die für eine Archivierung in Frage kommen (wobei ein substanzieller Teil der akkreditierten Datenzentren nur Daten der eigenen Institution archiviert und anbietet).

Als spezifische Anlaufstelle für die empirische Bildungsforschung kann das &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten-bildung.de&quot; target=_blank&gt;Portal des VerbundFDB&lt;/a&gt; dienen. Über das Portal können Forschende an zentraler Stelle Daten übermitteln, die an fachspezifische FDZ zur Archivierung und Bereitstellung weitergeleitet werden.
In der empirischen Erziehungs,- Bildungs- und fachdidaktischen Forschung gibt es eine Vielzahl groß angelegter (quantitativer) Datenerhebungsprojekte mit breiter Messung verschiedener Konstrukte, die für eine Vielzahl verschiedener Publikationen genutzt werden. Hier wird empfohlen, nicht (nur) die Daten einzelner Publikationen bereitzustellen, sondern die Gesamtdaten eines Projekts an einem zentralen Ort zu archivieren, so dass diese konsistent zitiert werden können (...). Dies gilt allerdings für Studien mit unterschiedlichen Datentypen nicht ohne Weiteres. Hier kann es sinnvoll sein, verschiedene Datentypen (z. B. Fragebogendaten, Transkripte oder Videographien) an unterschiedlichen FDZ oder in unterschiedlichen Repositorien zu archivieren, die besondere Expertise für diesen Datentyp haben.

&lt;i&gt;b) Übergabe der Daten an ein Archiv&lt;/i&gt;

Bei besonders sensiblen personenbezogenen Daten (für Rohdaten wie auch für aufbereitete Daten) ist die Möglichkeit zu prüfen, diese an ein geeignetes öffentliches Archiv zu übergeben. Eine Nutzung der Daten unterliegt dann den jeweils geltenden Archivgesetzen. Für personenbezogene Daten gilt eine Schutzfrist von zehn Jahren nach dem Tod der betroffenen Person. Falls das Todesjahr unbekannt ist, endet die Schutzfrist 100 Jahre nach der Geburt der Person. Falls weder Todes- noch Geburtsdatum bekannt oder nur mit unverhältnismäßigem Aufwand festzustellen sind, so endet die Schutzfrist 60 Jahre nach Entstehung der Unterlagen. Eine Übergabe der Daten an ein öffentliches Archiv würde es ermöglichen, eine Vielzahl von Roh-/ und aufbereiteten Daten für die (bildungs-)historische Forschung zu erhalten.

&lt;i&gt;c) Begründeter Verzicht auf die Übergabe von Daten und eigene Archivierung&lt;/i&gt;

In Fällen, in denen das Prinzip der Nichtschädigung für Beforschte und Forschende ethisch und datenschutzrechtlich nicht gesichert ist bzw. mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht gesichert werden kann, muss die Möglichkeit bestehen, auf eine Sekundärnutzung zu verzichten. Hierauf ist bereits im Forschungsdatenmanagementplan hinzuweisen. Die eigene Archivierung erscheint, zumindest teilweise, auch in Bezug auf sensible, personenbezogene Kontextdaten bzw. Kontextinformationen von Daten geboten, die zur Nachnutzung bereitgestellt werden.</help>
		<text lang="de">Wo werden die Daten (einschließlich Metadaten, Dokumentation und ggf. relevantem Code bzw. relevanter Software) nach Projektende gespeichert bzw. archiviert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/preservation_repository_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/certification">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>certification</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/certification</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/certification"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">If the dataset is archived at several places, you may answer this question with yes, if this applies to at least one of these.</help>
		<text lang="en">Is the repository or data centre chosen certified (e.g. Core Trust Seal, nestor Seal or ISO 16363)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Wurden mehrere Langzeitarchivierungsoptionen ausgewählt, kann die Frage bejaht werden, wenn dies auf mindestens eine der Optionen zutrifft.</help>
		<text lang="de">Handelt es sich dabei um ein zertifiziertes Repositorium oder Datenzentrum (z.B. durch das Core Trust Seal, nestor-Siegel oder ISO 16363)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/embargo">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>embargo</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/embargo</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Retention period</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are there any retention periods?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sperrfrist</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Gibt es Sperrfristen?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/embargo/embargo_period">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>embargo_period</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/embargo/embargo_period</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/embargo_period"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/embargo"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>9</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

Data can be transferred to a repository, an FDZ or an archive as soon as it has been processed and the processing has been documented accordingly. As a rule, data should be transferred at the end of the project. If justified, the data can be handed over with a possible ban on use or an embargo for further processing by the primary researchers. For example, to protect qualification work, specific research questions can be named that are still being processed (so-called blocking notes). Usage blocks must be justified in a concrete and comprehensible manner and the time frame for the block must be specified. 

In the research data centers of the VerbundFDB and in particular in the studies of national and international educational monitoring (PISA, IGLU, TIMSS, IQB-Bildungtrends), for example, a term of two years after the first data publication has been established for blocking notices on specific research questions.</help>
		<text lang="en">Shall there be a retention period before the data are made available? If yes, why? How long should the retention period be?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Daten können an ein Repositorium, ein FDZ oder an ein Archiv übergeben werden, sobald diese aufbereitet sind und die Aufbereitung entsprechend dokumentiert wurde. In der Regel sollten Daten mit Projektende übergeben werden. Dabei kann die Übergabe begründet mit einer möglichen Nutzungssperre bzw. einem Embargo für weitere Bearbeitungsmöglichkeiten der Primärforschenden erfolgen. So können etwa zum Schutz von Qualifikationsarbeiten konkrete Forschungsfragen benannt werden, die noch bearbeitet werden (sogenannte Sperrvermerke). Nutzungssperren sind konkret und nachvollziehbar zu begründen und der zeitliche Rahmen der Sperrung ist anzugeben. 

Bei den Forschungsdatenzentren des VerbundFDB und insbesondere bei den Studien des nationalen und internationalen Bildungsmonitorings (PISA, IGLU, TIMSS, IQB-Bildungstrends) hat sich z.B. eine Laufzeit von zwei Jahren nach der erstmaligen Datenveröffentlichung für Sperrvermerke zu konkreten Forschungsfragen etabliert.</help>
		<text lang="de">Sollen die Daten erst nach Ablauf einer Sperrfrist zugänglich gemacht werden? Falls ja, warum? Wie lang soll die Sperrfrist sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/when_reuseable">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>when_reuseable</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/when_reuseable</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">When available</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Wann nutzbar</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/when_reuseable/data_publication_date">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data_publication_date</key>
		<path>109_dfg_5/accessibility/when_reuseable/data_publication_date</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_publication_date"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/accessibility/when_reuseable"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

In the case of projects with a long duration, in which multiple data are collected (e.g. several waves of a longitudinal study or several experiments with a longer time interval), the data sets can be provided individually. It should be decided on a case-by-case basis whether it makes more sense to provide partial data sets or to provide all data after the end of the project. For example, the longer the overall duration of the study and the distance between the waves, the longer the data for the respective survey waves could be provided individually. This does not affect the immediate possibility of replicating published analyzes, even if the overall data of a study has not yet been made available for reuse.</help>
		<text lang="en">When is the research data available for use by third parties?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Bei Projekten mit langer Laufzeit, in denen mehrfach Daten erhoben werden (z. B. mehrere Wellen einer Längsschnittstudie oder mehrere Experimente mit längerem zeitlichen Abstand), können die Datensätze einzeln bereitgestellt werden. Hier sollte im Einzelfall entschieden werden, ob eine Bereitstellung von Teildatensätzen oder eine Bereitstellung aller Daten nach Projektende sinnvoller erscheint. Z. B. könnten, je länger die Gesamtlaufzeit der Studie und der Abstand zwischen den Wellen ist, die Daten der jeweiligen Erhebungswellen einzeln bereitgestellt werden. Davon unbetroffen bleibt die unmittelbare Ermöglichung von Replikationen publizierter Analysen, auch wenn die Gesamtdaten einer Studie noch nicht zur Nachnutzung bereitgestellt sind.</help>
		<text lang="de">Wann sind die Forschungsdaten für Dritte nutzbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>date</widget_type>
		<value_type>datetime</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>responsibilities_and_resources</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>6</order>
		<title lang="en">Responsibilities and resources</title>
		<title lang="de">Verantwortlichkeiten und Ressourcen</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-name</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Overall responsibility</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Gesamtverantwortung</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/coordination/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which persons or institutions are responsible for the project coordination?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Personen oder Institutionen sind verantwortlich für die Projektkoordination?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-partner</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Project partners</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Who is responsible for adequate handling of the research data (description of roles and responsibilities within the project)?&quot;

Part 1 of the answer: Contact persons at the project partners and their areas of responsibility

Part 2 follows on the next page with special, dataset-related responsibilities.</help>
		<verbose_name lang="en">project partner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">project partners</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Projektpartner</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Wer ist verantwortlich für den adäquaten Umgang mit den Forschungsdaten (Beschreibung der Rollen und Verantwortlichkeiten innerhalb des Projekts)?&quot;

Teil 1 der Antwort: Ansprechpartner bei den Projektpartnern und deren Verantwortungsbereiche 

Auf der nächsten Seite folgt noch Teil 2 mit speziellen, datensatzbezogenen Verantwortlichkeiten.</help>
		<verbose_name lang="de">Projektpartner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Projektpartner</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Project partner</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Projektpartner</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/contact">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>contact</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/contact</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/contact_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Please give the name, an email address and the area of responsibility.</help>
		<text lang="en">Who is/are the contact person(s) for data management questions?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte geben Sie den Namen, eine Email Adresse und den Verantwortungsbereich an.</help>
		<text lang="de">Wer ist bei diesem Partner der/die Ansprechpartner/in für das Datenmanagement?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>responsibilities</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Special responsibilities</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:

  - Who is responsible for adequate handling of the research data (description of roles and responsibilities within the project)?

  - Who is responsible for curating the data once the project has ended?</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Spezielle Verantwortlichkeiten</title>
		<help lang="de">Originalfragen aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG:

  - Wer ist verantwortlich für den adäquaten Umgang mit den Forschungsdaten (Beschreibung der Rollen und Verantwortlichkeiten innerhalb des Projekts)?

  - Wer ist nach Ende der Laufzeit des Projekts für das Kuratieren der Daten verantwortlich?</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/backups">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>backups</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/backups</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/backup_responsible/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">This question refers to backups while the data is being worked with. Questions of long-term preservation will be adressed in the respective section.</help>
		<text lang="en">Who is responsible for the backups?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Frage bezieht sich auf Backups während der Zeit, in denen mit den Daten gearbeitet wird. Fragen der Langzeitarchivierung werden gesondert im entsprechenden Abschnitt behandelt.</help>
		<text lang="de">Wer ist verantwortlich für die Erstellung der Backups?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/docu">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>docu</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/docu</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/metadata/responsible_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is responsible for data documentation and for checking if metadata and data documentation are correct and complete?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer ist verantwortlich für die Datendokumentation und für die Prüfung der Metadaten und Datendokumentation auf Richtigkeit und Vollständigkeit?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/pids/responsible_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">In addition to pure data preservation (bitstream preservation), curating is an important task in long-term archiving. The maintenance of the persistent identifiers is part of the curating. A prerequisite for PIDs to work as promised is that they - as well as the objects they refer to - are maintained in a continuous and reliable way. This means, for example, that if the object location changes, this information is updated. When the data are stored in a data centre or repository, these tasks are usually taken care of by the data centre / repository. However, to be sure, the responsibilities should be checked beforehand.

In the context of curating, it should also be avoided that data can no longer be read because it is saved in a format that is no longer used. The curating therefore also includes the object maintenance, the conversion of the data into current formats, if one of the data formats used threatens to become out of date. However, object maintenance is not regularly offered by research data repositories and data centers and, even if it is offered, is usually limited to certain data formats. With regard to object maintenance, it should always be checked who is responsible for what.</help>
		<text lang="en">Who is responsible for curating the data once the project has ended?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Neben der reinen Datenerhaltung (Bitstream Preservation) ist die Kuratierung eine wichtige Aufgabe bei der Langzeitarchivierung. Zur Kuratierung gehört die Pflege der persistenten Identifikatoren.  Die Voraussetzung dafür, dass persistente Identifikatoren auch wirklich halten, was sie versprechen, ist, dass sie - wie auch die Objekte, auf die referenziert wird - dauerhaft und verlässlich gepflegt werden. D.h. beispielsweise, dass bei einer Änderung des Speicherortes des Objekts die Information über den neuen Speicherort entsprechend aktualisiert werden muss. Werden die Daten in einem Datenzentrum oder -repositorium gespeichert, wird diese Verantwortung i.d.R. von diesem übernommen. Um sicher zu sein, sollten die Verantwortlichkeiten jedoch in jedem Fall geprüft bzw. geklärt werden.

Zu vermeiden ist im Rahmen der Kuratierung außerdem, dass Daten nicht mehr lesbar sind, weil sie in einem nicht mehr gebräuchlichen Format gespeichert sind. Die Kuratierung umfasst daher auch die Objektpflege, die Konvertierung der Daten in aktuelle Formate, falls eines der verwendeten Datenformate zu veralten droht. Eine Objektpflege wird jedoch von Forschungsdatenrepositorien und Datenzentren nicht regelmäßig angeboten und ist - selbst wenn sie angeboten wird - in der Regel auf bestimmte Datenformate beschränkt. Auch bezüglich der Objektpflege sollte also stets geprüft werden, wer für was verantwortlich ist.</help>
		<text lang="de">Wer ist nach Ende der Laufzeit des Projekts für das Kuratieren der Daten verantwortlich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>costs</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Costs</title>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

The preparation of the data for archiving or provision should be understood as an independent part of the project planning and taken into account with appropriate resources.

Depending on the archiving location and form, costs may also arise that should be applied for in project applications.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Kosten</title>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Die Aufbereitung der Daten zur Archivierung bzw. Bereitstellung soll als eigenständiger Teil der Projektplanung verstanden und mit entsprechenden Ressourcen berücksichtigt werden.

Je nach Archivierungsort und -form können auch Kosten entstehen, die in Projektanträgen mit beantragt werden sollten.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/creation/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs for data management associated with the creation or acquisition of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand für das Datenmanagement entsteht im Rahmen der Erhebung, Erstellung oder Akquise der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/creation/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for data management associated with the creation or acquisiton of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten für das Datenmanagement entstehen im Rahmen der Erhebung, Erstellung oder Akquise der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/usage/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs for data management associated with the the usage of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand für das Datenmanagement entsteht im Zusammenhang mit der Nutzung der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/usage/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for data management associated with the usage of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten für das Datenmanagement entstehen im Zusammenhang mit der Nutzung der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/storage/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with data storage and data security in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Speicherung der Daten und Maßnahmen zur Datensicherheit während des Projektes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/storage/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel costs associated with the storage of the data sets during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Speicherung der Datensätze während des Projektes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata-personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>metadata-personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata-personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/metadata/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>7</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with the data documentation and the creation of metadata in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Datendokumentation und der Erstellung der Metadaten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>metadata_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/metadata/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>8</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with the creation of metadata and data documentation in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Erstellung von Metadaten und der Datendokumentation im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>pid_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/pid/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>9</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with of persistent identifiers in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Vergabe von persistenten Identifikatoren im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>pid_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/pid/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>10</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in Euro.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with persistent identifiers in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in Euro.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit persistenten Identifikatoren im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/anonymization/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>11</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with the anonymization of sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht für die Anonymisierung von sensiblen Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/anonymization/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>12</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with the anonymization of sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Anonymisierung von sensiblen Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/security/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>13</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with other (non-technical) security measures for sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen Sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit weiteren (nicht-technischen) Sicherheitsmaßnahmen für sensible Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/security/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>14</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for other (non-technical) security measures for sensitive data for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Wie hoch sind die weiteren Sachkosten für weitere (nicht-technische) Sicherheitsmaßnahmen für sensible Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ipr_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/ipr/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>15</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with intellectual property rights in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit Urheber- oder verwandten Schutzrechten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ipr_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/ipr/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>16</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs regarding intellectual property rights in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit Urheber- und verwandten Schutzrechten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ltp_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/preservation/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>17</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with long-term preservation for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit Langzeitarchivierung für dieses Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ltp_non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/preservation/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>18</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs regarding long-term preservation for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit Langzeitarchivierung für dieses Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other_resources</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Infrastructure resources</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Infrastrukturressourcen</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources/infrastructure">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>infrastructure</key>
		<path>109_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources/infrastructure</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_infrastructure"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">To what extent will infrastructure resources be required (e.g. CPU hours, bandwidth, storage space... etc.).</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">In welchem Umfang werden Infrastrukturressourcen benötigt (CPU-Stunden, Bandbreite, Speicherplatz etc.)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/infrastructure_resources"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/support">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>support</key>
		<path>109_dfg_5/support</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>9</order>
		<title lang="en">Support</title>
		<title lang="de">Unterstützung</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/support/support">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>support</key>
		<path>109_dfg_5/support/support</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/support"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>61</order>
		<title lang="en">in research data management</title>
		<help lang="en">Please enter here who supports you and how, e.g. gives advice. If possible, distinguish subject areas such as privacy protection, copyright and license law, storage, general data management advice.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">beim Forschungsdatenmanagement</title>
		<help lang="de">Bitte tragen Sie hier ein, wer Sie wie unterstützt, wenn möglich eingeteilt in Themenfelder wie Datenschutz, Urheber- und Lizenzrecht, Speicherung, allgemeine Datenmanagementberatung. Skizzieren Sie auch, in welcher Form die Unterstützung erfolgt, z.B. Beratung.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/support/support/datamanagement">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>datamanagement</key>
		<path>109_dfg_5/support/support/datamanagement</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/support"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/support/support"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;recommendations for the archiving, provision and reuse of research data in the context of educational science as well as didactic research&lt;/a&gt; (2020):

When drawing up declarations of consent, the expertise of the research data centers or the local ethics committees can be accessed.

Research data centers advise on the subject of pseudonymization or anonymization and, if necessary, apply further anonymization and pseudonymization strategies.</help>
		<text lang="en">Who provides support for research data management issues for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/stellungnahme_forschungsdatenmanagement.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zur Archivierung, Bereitstellung und Nachnutzung von Forschungsdaten im Kontext erziehungs- und bildungswissenschaftlicher sowie fachdidaktischer Forschung&lt;/a&gt; (2020):

Bei der Erstellung von Einverständniserklärungen kann auf die Expertise der Forschungsdatenzentren (FDZ) oder der lokalen 
Ethikkommissionen zugegriffen werden.

FDZ beraten zum Thema Pseudonymisierung bzw. Anonymisierung und wenden ggf. weitere Anonymisierungs-/und Pseudonymisierungsstrategien an.</help>
		<text lang="de">Wer leistet Unterstützung in Fragen des Forschungsdatenmanagements für das Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>physical</key>
		<path>109_dfg_5/physical</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5"/>
		<order>10</order>
		<title lang="en">Physical objects</title>
		<title lang="de">Physische Objekte</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/reuseable">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>reuseable</key>
		<path>109_dfg_5/physical/reuseable</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Making objects reuseable</title>
		<help lang="en">From the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:

Research data in some subject areas is based on the analysis of objects (such as tissue, material, rock, water and soil samples, test specimens, installations, artefacts and art objects), so its handling must be just as careful and consideration must be given to a technically adequate option for subsequent reuse whenever meaningful and possible. Should subsequent reuse of the resulting research data be closely associated with objects, then please also elaborate on this by providing all relevant information.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Nachnutzbarmachung</title>
		<help lang="de">Aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG:

Da Forschungsdaten in einigen Fachbereichen auf der Analyse von Objekten basieren (z. B. Gewebe-, Material-, Gesteins-, Wasser- und Bodenproben, Prüfkörper, Installationen, Artefakte und Kunstgegenstände), muss der Umgang mit diesen ebenso sorgfältig sein und eine fachlich adäquate Nachnutzungsmöglichkeit, wann immer sinnvoll und möglich, mitgedacht werden. Steht die Nachnutzbarkeit der entstehenden Forschungsdaten in engem Zusammenhang mit Objekten, so bitten wir Sie, auch entsprechende Angaben zu diesen zu ergänzen.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/reuseable/plan">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>plan</key>
		<path>109_dfg_5/physical/reuseable/plan</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/other_research_output/plan"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/reuseable"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which physical objects are created in the project? Which of these objects shall be made reusable and how shall that be done?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche physischen Objekte entstehen im Projekt? Welche dieser Objekte sollen nachnutzbar gemacht werden und wie soll das geschehen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/costs">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>costs</key>
		<path>109_dfg_5/physical/costs</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Costs</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Kosten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/costs/personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>personnel</key>
		<path>109_dfg_5/physical/costs/personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/other_research_output/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with making physical objects reuseable that are created in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Nachnutzbarmachung physischer Objekte, die im Projekt erzeugt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/costs/non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>non_personnel</key>
		<path>109_dfg_5/physical/costs/non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/other_research_output/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/109_dfg_5/physical/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with making physical objects reuseable that are created in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Nachnutzbarmachung physischer Objekte, die im Projekt erzeugt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
</rdmo>
