<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdmo created="2022-02-28T14:34:57.121843+01:00" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>spokencorpus_dfg_5</key>
		<dc:comment>covers catalog &quot;DFG v5&quot; and &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;the recommendations of the “Linguistics” Review Board on data standards and tools in the collection of language corpora&lt;/a&gt; (2019) and the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017)

umfasst Fragenkatalog &quot;DFG v5&quot; und deckt zusätzlich die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2019) und die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2013) des DFG-Fachkollegiums &quot;Sprachwissenschaften&quot; zu mündlichen Korpora ab</dc:comment>
		<order>150104</order>
		<title lang="en">DFG 104 Spoken corpus v5</title>
		<help lang="en"/>
		<title lang="de">DFG 104 Mündlicher Korpus v5</title>
		<help lang="de"/>
	</catalog>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Data description</title>
		<title lang="de">Datenbeschreibung</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/creation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/creation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">How does your project generate new data?</title>
		<help lang="en">In the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_research_data.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG guidelines for handling research data&lt;/a&gt;, the following examples of research data are given: &quot;Research  data  might  include  measurement  data,  laboratory  values,  audiovisual  information,  texts,  survey  data,  objects  from  collections, or samples that were created, developed or evaluated during scientific work. Methodical forms of  testing  such  as  questionnaires,  software  and  simulations  may  also  produce  important  results  for  scientific research and should therefore also be categorised as research data.&quot;

Because managing digital research data is very different from managing physical objects, this form treats both separately. Physical objects are discussed in the last section. All other sections refer to digital research data.

We start with digital research data. Usually, digital research data are divided into &quot;datasets&quot;. The first questions therefore collect information on the datasets that are produced or used in the project. The definition of what a dataset is in each case is an important conceptual decision that has to be made individually for each plan or project. For example, a data set can consist of more data files of different types (numeric, image, text...) grouped together, which collect exhaustedly all results coming from an investigation series on a given research object.

The &quot;datasets&quot; that are described here in the data management plan can be delimited in the same way as those that are later stored in the repository as datasets, provided there are not too many and the readability of the data management plan does not suffer due to the large number. If, for example, large amounts of data all have the same history, but then have to be split up so that the data can be uploaded and downloaded via the web in a reasonable time, planning should better be summarized here. Research data that require uniform or at least similar data management could be summarized here as a &quot;dataset&quot;.

It is of course possible to define only one data record on the whole. This can also be done if it is not yet clear in the initial phase of the project how the research data will be divided up. You can add more datasets later if necessary. Existing datasets can be renamed by clicking on the pencil symbol.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Auf welche Weise entstehen in Ihrem Projekt neue Daten?</title>
		<help lang="de">Die Deutsche Forschungsgemeinschaft nennt in ihren &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/leitlinien_forschungsdaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; die folgenden Beispiele für Forschungsdaten: &quot;Zu Forschungsdaten zählen u.a. Messdaten, Laborwerte, audiovisuelle Informationen, Texte, Surveydaten, Objekte aus Sammlungen oder Proben, die in der wissenschaftlichen Arbeit entstehen, entwickelt oder ausgewertet werden. Methodische Testverfahren, wie Fragebögen, Software und Simulationen  können  ebenfalls  zentrale  Ergebnisse  wissenschaftlicher  Forschung  darstellen  und  sollten  daher ebenfalls unter den Begriff Forschungsdaten gefasst werden.&quot;

Da sich das Management digitaler Forschungsdaten vom Management physischer Objekte deutlich unterscheidet, behandelt dieses Formular beide getrennt. Physische Objekte werden im letzten Abschnitt behandelt. Alle übrigen Abschnitte beziehen sich auf digitale Forschungsdaten.

Begonnen werden soll also mit den digitalen Forschungsdaten. Üblicherweise werden digitale Forschungsdaten in „Datensätze“ eingeteilt. Die ersten Fragen dienen deshalb der Beschreibung der Datensätze, die im Projekt erzeugt und/oder verwendet werden. Die Definition dessen, was jeweils ein Datensatz ist, ist eine wichtige konzeptionelle Entscheidung, die für jedes Vorhaben bzw. Projekt individuell getroffen werden muss. Ein Datensatz kann beispielweise aus mehreren zusammen gruppierten Dateien verschiedener Arten (numerisch, bild- oder textbasiert...) bestehen, die alle aus einer Versuchsreihe auf einem definierten Versuchsobjekt entstandenen Ergebnisse enthalten. 

Die &quot;Datensätze&quot;, die hier im Datenmanagementplan beschrieben werden, können genauso abgegrenzt sein wie die, die später im Repositorium als Datensätze gespeichert werden, sofern es nicht zu viele sind und die Lesbarkeit des Datenmanagementplans nicht durch die Vielzahl leidet. Wenn beispielsweise große Datenmengen alle die gleiche Entstehungsgeschichte haben, dann aber aufgeteilt werden müssen, damit die Daten in vernünftiger Zeit über das Web hoch- und heruntergeladen werden können, sollte hier besser zusammengefasst geplant werden. Als &quot;Datensatz&quot; könnten solche Forschungsdaten hier zusammengefasst werden, die ein einheitliches oder zumindest ähnliches Datenmanagement benötigen.

Selbstverständlich ist es möglich, nur einen Datensatz zu definieren. So kann auch vorgegangen werden, wenn in der Anfangsphase des Projekts noch nicht klar ist, wie die Forschungsdaten einmal eingeteilt sein werden. Später können Sie bei Bedarf weitere Datensätze hinzufügen. Bereits vorhandene Datensätze können durch Klicken auf das Bleistiftsymbol umbenannt werden.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/creation/dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>dataset</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/creation/dataset</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/creation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please describe the type of data involved and the method used to collect or create the data. From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora&lt;/a&gt;, Part 1:

Spoken corpora are composed of data of different types: the actual primary data are recorded as audio and / or video recordings; in addition, there may be additional materials (handouts, presentation slides, etc.) that are relevant for understanding the speech data or the communicative event; based on the recordings, transcriptions are created that can be linked to sections from the recording; transcriptions can be enriched with further annotations; finally, metadata documents the recording situation and circumstances, characteristics of the speakers involved, the creation of the resource (who was involved in the annotation, etc.) and any other information necessary or useful for analysis and subsequent use of the data.

Today, audio and video recordings should generally be recorded &lt;i&gt;digitally&lt;/i&gt; (i.e. with digital recording devices), because firstly, the use of analog technology (e.g. VHS recorders, compact cassettes) is neither cheaper nor leads to better quality results, and secondly, subsequent digitization, which is necessary for Archive purposes usually is essential, usually leads to loss of information and quality.

For certain communicative events, it makes sense and is advisable to collect relevant &lt;i&gt;additional materials&lt;/i&gt; for better understanding and interpretation of the data, to archive them, to link them with the language data and to make them accessible to the body (e.g. presentation slides and handouts for lectures; agendas and table templates for meetings; questionnaires, etc., which were used to collect data on language biographies or language skills of multilingual speakers; panel pictures and other written materials for classroom communication). It is recommended to consider the relevance of any additional materials at the start of the project.</help>
		<text lang="en">What kind of dataset is it?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte beschreiben Sie hier, um welchen Datentyp es sich handelt und mit welcher Methode die Daten erhoben oder erstellt wurden. Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Teil 1:

Mündliche Korpora setzen sich aus Daten unterschiedlichen Typs zusammen: Die eigentlichen Primärdaten werden als Audio- und/oder Videoaufnahmen erhoben; hinzu kommen gegebenenfalls Zusatzmaterialien (Handouts, Präsentationsfolien etc.), die für das Verständnis der Sprachdaten oder des kommunikativen Ereignisses relevant sind; auf der Grundlage der Aufnahmen werden Transkriptionen erstellt, die mit Abschnitten aus der Aufnahme verknüpft werden können; Transkriptionen können mit weiteren Annotationen angereichert werden; Metadaten schließlich dokumentieren die Aufnahmesituation und -umstände, Eigenschaften der beteiligten Sprecherinnen und Sprecher, die Erstellung der Ressource (wer war an der Annotation beteiligt, usw.) sowie ggf. weitere für Analyse und Nachnutzung der Daten notwendige oder nützliche Informationen.

Audio- und Videoaufnahmen sollten heute in aller Regel &lt;i&gt;digital&lt;/i&gt; (d. h. mit digitalen Aufnahmegeräten) erhoben werden, da erstens die Verwendung analoger Technik (z.B. VHS-Rekorder, Kompaktkassetten) weder günstiger ist noch zu qualitativ besseren Ergebnissen führt und zweitens eine nachträgliche Digitalisierung, die für Archivzwecke i.d.R. unerlässlich ist, üblicherweise zu Informations- und Qualitätsverlust führt.

Für bestimmte kommunikative Ereignisse ist es sinnvoll und empfehlenswert, für das bessere Verständnis und die Interpretation der Daten relevante &lt;i&gt;Zusatzmaterialien&lt;/i&gt; zu sammeln, zu archivieren, mit den Sprachdaten zu verknüpfen und Korpusnutzenden zugänglich zu machen (etwa Präsentationsfolien und Handouts bei Vorträgen; Tagesordnungen und Tischvorlagen bei Besprechungen; Fragebögen u.ä., mit denen etwa Daten zu Sprachbiographien oder Sprachkompetenzen mehrsprachiger Sprecherinnen und Sprecher erhoben wurden; Tafelanschrieb und andere schriftliche Materialien bei Unterrichtskommunikationen). Es wird empfohlen, bereits bei Projektbeginn die Relevanz etwaiger Zusatzmaterialien zu bedenken.</help>
		<text lang="de">Um was für einen Datensatz handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/creation/creation_methods">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_methods</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/creation/creation_methods</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/creation_methods"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/creation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora &lt;/a&gt; (in German) concerning transcription and further annotation:

&lt;i&gt;Tools&lt;/i&gt;

- &lt;a href=&quot;http://www.anvil-software.org/download/index.html&quot; target=_blank&gt; ANVIL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://tla.mpi.nl/tools/tla-tools/elan/&quot; target=_blank&gt; ELAN&lt;/a&gt;, &lt;a href = &quot;http://www.exmaralda.org/&quot; target = _blank&gt; EXMARaLDA&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://agd.ids-mannheim.de/folker.shtml&quot; target=_blank&gt; FOLKER&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://phonbank.talkbank.org/&quot; target=_blank&gt; Phon &lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;http://www.fon.hum.uva.nl/praat/&quot; target=_blank&gt; Praat &lt;/a&gt; recommended
  - Furthermore, the use of &lt;a href=&quot;http://dali.talkbank.org/clan/&quot; target=_blank&gt; CLAN/CHAT &lt;/a&gt; or &lt;a href=&quot;http://transag.sourceforge.net/&quot; target=_blank&gt; Transcriber &lt;/a&gt; can be regarded as recommended with only a few restrictions.
  - Toolbox and, more recently, FLEX are the most common tools in the field of interlinear glossing. However, both are not without problems with regard to portability and interoperability, whereby the problem situation is very different. Before extensive use, you should definitely deal with the various problems that arise when exporting or converting to other formats.
  - Tools such as F4/F5, field score or Transana, on the other hand, do not meet several of the criteria listed above. It is therefore not advisable to use them unless additional precautions are taken in the workflow to ensure that the data is reliably transferred to another format that is more suitable for subsequent use and archiving. The same applies to the use of general word processing formats such as MS Word or Open Office.
  - In this context, tools such as atlas.ti or MaxQDA should be limited to their function as instruments for qualitative data analysis, since they only partially meet the requirements formulated above; in particular, information is lost when data from these tools is exchanged with other editors, i.e. even if these tools are necessary and common for many analysis purposes, they should not be used for the (first) transcription of audio or video data with a view to optimal archiving and reusability.
  - In addition to the formats themselves, several of the recommended tools provide additional mechanisms for ensuring consistency and transparent documentation of the data. For example, &lt;a href=&quot;http://www.anvil-software.org/download/index.html&quot; target=_blank&gt; ANVIL &lt;/a&gt; allows to define a specification file and &lt;a href=&quot;http://agd.ids-mannheim.de/folker.shtml&quot; target=_blank&gt; FOLKER &lt;/a&gt; contains mechanisms for checking the temporal and syntactic consistency of transcription data. In terms of quality assurance, it may make sense to use these mechanisms, depending on the desired work processes.

&lt;i&gt; Transcription conventions and annotation schemes &lt;/i&gt;

The selection of a transcription system and especially the decision as to which further annotations are useful and necessary for a corpus are particularly dependent on project-specific circumstances and objectives. It is therefore hardly possible in this area to highlight a few solutions as recommended. Nevertheless, the reusability and archivability of a corpus can be significantly improved by observing some general principles with regard to the transcription conventions and annotation schemes used. In particular, project-specific transcription conventions and annotation schemes should always be related to already established and documented procedures, i.e. before developing “project-specific” processes, it should be checked in detail whether processes that have already been used elsewhere can be used. If this is not the case, project-specific conventions and schemes should be developed as extensions, modifications or simplifications of existing procedures, if possible, and documented accordingly.

  - For the orthography-based transcription of spontaneous speech, &lt;a href=&quot;http://www.gespraechsforschung-ozs.de/heft2009/px-gat2.pdf&quot; target=_blank&gt; GAT / cGAT &lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://www.exmaralda.org/files/azm_56&quot; target=_blank&gt; HIAT &lt;/a&gt; are the most common methods. In addition, with &lt;a href=&quot;https://talkbank.org/manuals/CHAT&quot; target=_blank&gt; CHAT &lt;/a&gt; there is a very widespread convention that is not limited to the German-speaking countries. Since these conventions are also comparatively well documented (through regular scientific publications) and tested in their application to digital corpora, their suitability for specific project purposes should be checked in any case. If your own transcription system is nevertheless developed, it should be documented in a form that is accessible and comprehensible to outsiders.
  - For phonetic transcriptions, &lt;i&gt; IPA &lt;/i&gt; is one of the few “real” standards in the field of linguistics. When using IPA, a Unicode-based font should be used in any case (in particular, the use of special IPA fonts, such as SIL, which is widespread in the 1990s, is not recommended). For practical reasons, the use of an IPA-isomorphic ASCII-based alphabet (&lt;a href=&quot;http://www.phon.ucl.ac.uk/home/sampa/x-sampa.htm&quot; target=_blank&gt;SAMPA or X-SAMPA&lt;/a&gt;) are preferable. This is harmless in terms of data technology.
  - De facto standards sometimes exist for further annotations. Examples are &lt;a href=&quot;http://www.sfs.uni-tuebingen.de/resources/stts-1999.pdf&quot; target=_blank&gt; STTS &lt;/a&gt; (morphosyntactic annotation at word level), &lt;a href=&quot;http://www.ling.helsinki.fi/~lcarlson/04-05/ctl142/sofie/disslezius.pdf&quot; target=_blank&gt; Tiger &lt;/a&gt; (syntactic annotation), SALSA (semantic role annotation), &lt;a href=&quot;https://opus4.kobv.de/opus4-bamberg/frontdoor/index/index/docId/26235&quot; target=_blank&gt;GRAID&lt;/a&gt; (Grammatical Relations and Animacy in Discourse) and &lt;a href=&quot;http://www.cs.columbia.edu/~agus/tobi/labelling_guide_v3.pdf&quot; target=_blank&gt;ToBi&lt;/a&gt; (annotation procedure for prosody and intonation). If such methods can be used meaningfully for the respective investigation purpose, they should also be used as a starting point.
  - Interlinear glossaries are widespread in language documentation, description and typology. The standard for this are the &lt;a href=&quot;http://www.eva.mpg.de/lingua/resources/glossing-rules.php&quot; target=_blank&gt;Leipzig Glossing Rules&lt;/a&gt;.
  - A comprehensive reference framework for the annotation of oral data for the purposes of language documentation, which encompasses all traditional structural levels (phonetics, phonology, morphology, syntax, semantics) and clearly separates the units, structures and relations from each other, offers &lt;a href=&quot;http://www.mpi.nl/DOBES/documents/Advanced-Glossing1.pdf&quot; target=_blank&gt; Advanced Glossing (AG)&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="en">Which tools, software, technologies or processes are used to generate or collect the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; betreffend Transkription und weitere Annotation:

&lt;i&gt;Tool-Empfehlungen&lt;/i&gt;

  - &lt;a href=&quot;http://www.anvil-software.org/download/index.html&quot; target=_blank&gt;ANVIL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://tla.mpi.nl/tools/tla-tools/elan/&quot; target=_blank&gt;ELAN&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.exmaralda.org/&quot; target=_blank&gt;EXMARaLDA&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://agd.ids-mannheim.de/folker.shtml&quot; target=_blank&gt;FOLKER&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://phonbank.talkbank.org/&quot; target=_blank&gt;Phon&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;http://www.fon.hum.uva.nl/praat/&quot; target=_blank&gt;Praat&lt;/a&gt; empfehlenswert
  - Des Weiteren kann auch die Verwendung von &lt;a href=&quot;http://dali.talkbank.org/clan/&quot; target=_blank&gt;CLAN/CHAT&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;http://transag.sourceforge.net/&quot; target=_blank&gt;Transcriber&lt;/a&gt; mit nur wenigen Einschränkungen als empfehlenswert betrachtet werden.
  - Im Bereich der interlinearen Glossierung sind Toolbox und in jüngerer Zeit auch FLEX die am meisten verbreiteten Werkzeuge. Beide sind jedoch hinsichtlich von Portabilität und Interoperabilität nicht unproblematisch, wobei die Problemlage jeweils sehr verschieden ist. Vor extensiver Nutzung sollte man sich unbedingt mit den diversen Problemen beschäftigen, die beim Export bzw. der Konvertierung in andere Formate entstehen.
  - Tools wie F4/F5, Feldpartitur oder Transana erfüllen hingegen mehrere der oben aufgeführten Kriterien nicht. Von ihrer Verwendung ist daher abzuraten, sofern nicht durch zusätzliche Vorkehrungen im Arbeitsablauf sichergestellt wird, dass die Daten zuverlässig in ein anderes, für Nachnutzung und Archivierung besser geeignetes, Format überführt werden. Gleiches gilt für die Verwendung allgemeiner Textverarbeitungsformate wie MS Word oder Open Office.
  - Tools wie atlas.ti oder MaxQDA sollten in diesem Zusammenhang auf ihre Funktion als Instrumente zur qualitativen Datenanalyse beschränkt werden, da sie die oben formulierten Voraussetzungen höchstens zum Teil erfüllen; insbesondere treten beim Austausch von Daten dieser Tools mit anderen Editoren Informationsverluste auf.  D.h. auch wenn die diese Werkzeuge für viele Analysezwecke notwendig und gebräuchlich sind, sollten sie im Hinblick auf eine optimale Archivier- und Nachnutzbarkeit möglichst nicht für die (Erst-)Transkription von Audio- oder Videodaten eingesetzt werden.
  - Neben den Formaten selbst stellen mehrere der empfehlenswerten Tools zusätzliche Mechanismen zur Konsistenzsicherung und transparenten Dokumentation der Daten bereit – z. B. erlaubt &lt;a href=&quot;http://www.anvil-software.org/download/index.html&quot; target=_blank&gt;ANVIL&lt;/a&gt; die Definition einer Spezifikationsdatei und &lt;a href=&quot;http://agd.ids-mannheim.de/folker.shtml&quot; target=_blank&gt;FOLKER&lt;/a&gt; beinhaltet Mechanismen zum Überprüfen der zeitlichen und syntaktischen Konsistenz von Transkriptionsdaten. Im Sinne einer Qualitätssicherung kann es, in Abhängigkeit von den angestrebten Arbeitsabläufen, sinnvoll sein, diese Mechanismen zu nutzen.

&lt;i&gt;Transkriptionskonventionen und Annotationsschemata&lt;/i&gt;

Die Auswahl eines Transkriptionssystems und erst recht die Entscheidung, welche weiteren Annotationen für ein Korpus sinnvoll und notwendig sind, sind in besonderem Maße von projektspezifischen Gegebenheiten und Zielsetzungen abhängig. Es ist daher in diesem Bereich kaum möglich, einige wenige Lösungen als empfehlenswert herauszuheben. Dennoch können die Nachnutzbarkeit und Archivierbarkeit eines Korpus durch die Beachtung einiger allgemeiner Prinzipien auch im Hinblick auf die verwendeten Transkriptionskonventionen und Annotationsschemata deutlich verbessert werden. Insbesondere sollten projektspezifische Transkriptionskonventionen und Annotationsschemata möglichst immer in Bezug zu bereits etablierten und dokumentierten Verfahren gesetzt werden – d.h. vor der Entwicklung “projekteigener” Verfahren sollte eingehend geprüft werden, ob nicht bereits anderweitig eingesetzte Verfahren verwendet werden können. Ist dies nicht der Fall, sollten projektspezifische Konventionen und Schemata möglichst als Erweiterungen, Modifikationen oder Vereinfachungen existierender Verfahren entwickelt und entsprechend dokumentiert werden.

  - Für die orthographie-basierte Transkription von Spontansprache sind im deutschsprachigen Raum &lt;a href=&quot;http://www.gespraechsforschung-ozs.de/heft2009/px-gat2.pdf&quot; target=_blank&gt;GAT/cGAT&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://www.exmaralda.org/files/azm_56&quot; target=_blank&gt;HIAT&lt;/a&gt; die am weitesten verbreiteten Verfahren. Daneben existiert mit &lt;a href=&quot;https://talkbank.org/manuals/CHAT&quot; target=_blank&gt;CHAT&lt;/a&gt; eine sehr weit verbreitete Konvention, die nicht auf den deutschsprachigen Raum beschränkt ist. Da diese Konventionen auch vergleichsweise gut (durch reguläre wissenschaftliche Publikationen) dokumentiert und in der Anwendung auf digitale Korpora erprobt sind, sollte ihre Eignung für die spezifischen Projektzwecke in jedem Falle geprüft werden. Falls dennoch ein eigenes Transkriptionssystem entwickelt wird, sollte dieses in einer für Außenstehende zugänglichen und nachvollziehbaren Form dokumentiert werden.
  - Für phonetische Transkriptionen existiert mit &lt;i&gt;IPA&lt;/i&gt; einer der wenigen “echten” Standards im Bereich der Linguistik. Bei der Verwendung von IPA sollte in jedem Fall eine Unicode-basierte Schriftart verwendet werden (insbesondere ist von der Verwendung von in den 1990er Jahren weit verbreiteten speziellen IPA-Schriftsätzen, bspw. vom SIL, abzuraten). Aus praktischen Gründen kann auch die Verwendung eines IPA-isomorphen ASCII-basierten Alphabets (&lt;a href=&quot;http://www.phon.ucl.ac.uk/home/sampa/x-sampa.htm&quot; target=_blank&gt;SAMPA oder X-SAMPA&lt;/a&gt;) vorzuziehen sein – dies ist in datentechnischer Hinsicht unbedenklich.
  - Für weiterführende Annotationen existieren teilweise De-Facto-Standards. Exemplarisch seien hier &lt;a href=&quot;http://www.sfs.uni-tuebingen.de/resources/stts-1999.pdf&quot; target=_blank&gt;STTS&lt;/a&gt; (morphosyntaktische Annotation auf Wortebene), &lt;a href=&quot;http://www.ling.helsinki.fi/~lcarlson/04-05/ctl142/sofie/disslezius.pdf&quot; target=_blank&gt;Tiger&lt;/a&gt; (syntaktische Annotation), SALSA (semantische Rollenannotation), &lt;a href=&quot;https://opus4.kobv.de/opus4-bamberg/frontdoor/index/index/docId/26235&quot; target=_blank&gt;GRAID&lt;/a&gt; (Grammatical Relations and Animacy in Discourse) und &lt;a href=&quot;http://www.cs.columbia.edu/~agus/tobi/labelling_guide_v3.pdf&quot; target=_blank&gt;ToBi&lt;/a&gt; (Annotationsverfahren für Prosodie und Intonation) genannt. Sofern sich solche Verfahren für den jeweiligen Untersuchungszweck sinnvoll anwenden lassen, sollten sie ebenfalls mindestens als Ausgangsbasis herangezogen werden.
  - In der Sprachdokumentation und -beschreibung sowie -typologie weit verbreitet sind Interlinearglossierungen. Der Standard hierfür sind die &lt;a href=&quot;http://www.eva.mpg.de/lingua/resources/glossing-rules.php&quot; target=_blank&gt;Leipzig Glossing Rules&lt;/a&gt;.
  - Einen umfassenden Referenzrahmen für die Annotation mündlicher Daten zu Zwecken der Sprachdokumentation, der alle traditionellen strukturellen Ebenen (Phonetik, Phonologie, Morphologie, Syntax, Semantik) umfasst und in diesen jeweils die Einheiten, Strukturen und Relationen klar voneinander trennt, bietet &lt;a href=&quot;http://www.mpi.nl/DOBES/documents/Advanced-Glossing1.pdf&quot; target=_blank&gt;Advanced Glossing (AG)&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="de">Welche Instrumente, Software, Technologien oder Verfahren werden zur Erzeugung oder Erfassung der Daten genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>existing</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/existing</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Is existing data reused?</title>
		<help lang="en">Before data is newly created, it is advisable to check if there is existing data that could be re-used. This way, redundant collection or creation of research data is prevented.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Werden existierende Daten wiederverwendet?</title>
		<help lang="de">Vor der Erzeugung von Daten empfiehlt es sich zu prüfen, ob bereits vorhandene Daten nachgenutzt werden können. Die Vermeidung doppelter Erhebungen spart Aufwand und Kosten.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing/origin">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>origin</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/existing/origin</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/origin"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is the dataset being created or re-used?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird der Datensatz selbst erzeugt oder nachgenutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_origin_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing/creator_name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creator_name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/existing/creator_name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/creator/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If re-used, who created the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nachgenutzt, wer hat den Datensatz erzeugt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing/uri">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>uri</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/existing/uri</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/uri"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If re-used, under which address, PID or URL can the dataset be found?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nachgenutzt, unter welcher Adresse, PID oder URL ist der Datensatz verfügbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/data-formats">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-formats</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/data-formats</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Data types and processing</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Which data types (in terms of data formats like image data, text data or measurement data) arise in your project and in what way are they further processed?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datentypen und -verarbeitung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Datentypen, im Sinne von Datenformaten (z. B. Bilddaten, Textdaten oder Messdaten) entstehen in Ihrem Projekt und auf welche Weise werden sie weiterverarbeitet?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/data-formats/format">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>format</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/data-formats/format</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/format"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/data-formats"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora &lt;/a&gt; (in German), Part 1, spoken corpora:

Recordings should be made with the &lt;i&gt; best possible recording quality &lt;/i&gt; that the device used offers. In particular, this means that if possible &lt;i&gt; no lossy compression &lt;/i&gt; should be used for the recording. For example, in an audio recording device, a mode that stores uncompressed data with the highest possible sampling rate is absolutely preferable to a mode for storing in MP3 format. The microphones used are also decisive for the recording quality, for example, usually recommendable to equip a video camera with a suitable external microphone. When choosing the recording device, it should also be ensured that the &lt;i&gt; formats used for storage are not proprietary &lt;/i&gt; (i.e. tied to a specific manufacturer) or can at least easily and losslessly be transferred into non-proprietary (i.e. open) formats.

  - For audio recordings, an &lt;i&gt; uncompressed linear PCM format &lt;/i&gt; (typically saved as WAV) with appropriate bit and sampling rates is recommended. For spoken speech in interference-free environments, 16bit / 22kHz may apply as a minimum requirement; 16bit / 48kHz should be aimed for if the recording environment is to be adequately represented (which is usually the case with recordings “in the field”).
  - For most purposes, the video formats produced by the higher quality amateur cameras on the market (&lt;i&gt;MPEG2 or MPEG4/H.264 with high bit rates&lt;/i&gt;) are of sufficient quality. They can be saved and archived in their original version until compression-free solutions for long-term archiving are financially affordable. The following parameters can serve as guidelines: &lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Standard definition video (720px x 576px or 704px x 480px) with MPEG2 compression up to 9.8 Mbit/s (typically around 3.5 Mbit/s) is suitable for field recordings; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; High-definition video (1280px x 720px or 1920px x 1080px) with H.264 / MPEG4 AVC compression up to 48 Mbit/s (typically around 9 Mbit/s) is suitable for detailed analysis of gestures and facial expressions; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt; the frame rate normally used in Europe should be 25fps. &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;
  - In certain circumstances, storage of videos in uncompressed form can also be considered from the outset. &lt;i&gt; MJPEG2000 &lt;/i&gt; (with appropriate coding of the soundtrack in PCM, see above) is currently a suitable format.
  Notwithstanding these recommendations, it may be necessary to convert audio or video data into other (e.g., space-saving or compatible with a specific tool) format for use with a specific tool in a specific technical environment. Such converted data can be seen as working files. The versions in the formats recommended above should always be kept as “master copies” for archiving and subsequent use.

For the transcription and further annotation of oral data, a large number of specialized software tools have been developed over the past twenty years, which serve both to make the workflow more effective and to improve the archivability and reusability of the resulting data. In general, such specialized software tools are preferable to the use of general word processing software for transcription and further annotation, since only the first one store the &lt;i&gt; data in a structured form&lt;/i&gt;, i.e. save with explicit and thus computer-aided usable markings of relevant units (speakers, words, utterances, time references, etc.). For this purpose, the standard &quot;ISO 24624: 2016: Language resource management - Transcription of spoken language&quot; was published as a relevant international standard, which provides a detailed description and instructions for the structured and portable labeling of spoken language data. Essential points that can also be used for the assessment of other tools or tool formats are:

  - &lt;i&gt; Unicode-based &lt;/i&gt; and openly documented formats are to be preferred over other formats, as these enable sustainable data storage and archiving.
  - Formats based on an explicit &lt;i&gt; data model &lt;/i&gt; or on an explicit &lt;i&gt; document grammar &lt;/i&gt; simplify the understanding and thus further processing of the data.
  - A subsequent use of the data is made considerably easier by a continuous link between transcriptions / annotations and the underlying audio or video recordings. Formats that allow such an &lt;i&gt; alignment between recording and transcription &lt;/i&gt; are therefore preferable.
  - Furthermore, annotation tools should allow flexible but unambiguous assignment of different levels of annotation (sentences, words, affixes, etc.) to each other.
  - When choosing a tool, care should also be taken to ensure that its format can also be read by other tools or that it is &lt;i&gt; interoperable &lt;/i&gt; with other common formats. Tools whose development is still active increase the chances that the associated format will be compatible with future standards.
  - There is a high level of interoperability with &lt;i&gt; XML-based formats&lt;/i&gt;, as these have established themselves as general standards for storing more complex text documents.
  - Purely or predominantly presentation-oriented formats (i.e. formats that only represent their visual formatting instead of the content structure of the data, such as HTML or MS Word formats) are generally unsuitable for archiving and reuse purposes because they are not flexible have further processed. The same applies to proprietary formats, i.e. those that can only be read by a specific tool.</help>
		<text lang="en">Which file formats are used?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Teil 1, mündliche Korpora:

Aufnahmen sollten mit der &lt;i&gt;bestmöglichen Aufnahmequalität&lt;/i&gt;, die das eingesetzte Gerät bietet, gemacht werden. Dies bedeutet insbesondere, dass nach Möglichkeit bei der Aufnahme &lt;i&gt;keine verlustbehaftete Kompression&lt;/i&gt; zum Einsatz kommen sollte. Beispielsweise ist bei einem Audio-Aufnahmegerät also ein Modus, der unkomprimierte Daten mit möglichst hoher Samplingrate speichert, einem Modus zum Speichern im MP3-Format unbedingt vorzuziehen. Weiterhin maßgeblich für die Aufnahmequalität sind die eingesetzten Mikrofone – so ist es z.B. meist empfehlenswert, eine Videokamera mit einem geeigneten externen Mikrofon auszustatten. Bei der Wahl des Aufnahmegerätes sollte außerdem darauf geachtet werden, dass die zum Speichern verwendeten &lt;i&gt;Formate nicht proprietär&lt;/i&gt; (d. h. an einen bestimmten Hersteller gebunden) sind oder sich zumindest problemlos und verlustfrei in nicht-proprietäre (d.h. offene) Formate überführen lassen.

  - Für Audio-Aufnahmen ist ein &lt;i&gt;unkomprimiertes lineares PCM-Format&lt;/i&gt; (typischerweise als WAV gespeichert) mit dem Untersuchungszweck angemessenen Bit- und Samplingraten zu empfehlen. Für gesprochene Sprache in störungsfreien Umgebungen können 16bit/22kHz als Mindestanforderung gelten; 16bit/48kHz sind anzustreben, wenn auch die Aufnahmeumgebung angemessen repräsentiert werden soll (was bei Aufnahmen “im Feld” in der Regel der Fall ist).
  - Für die meisten Zwecke sind die Video-Formate, die von den höherwertigen Amateur-Kameras auf dem Markt produziert werden (&lt;i&gt;MPEG2 oder MPEG4/H.264 mit hohen Bitraten&lt;/i&gt;) von ausreichender Qualität. Sie können in ihrer Original-Fassung gespeichert und archiviert werden, bis kompressionsfreie Lösungen für die Langzeitarchivierung finanziell erschwinglich sind. Folgende Parameter können dabei als Richtwerte dienen:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Standard-Definition-Video (720px x 576px oder 704px x 480px) mit MPEG2-Kompression bis zu 9.8 MBit/s (typischerweise um 3.5 Mbit/s) ist geeignet für Aufnahmen im Feld;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;High-Definition-Video (1280px x 720px oder 1920px x 1080px) mit H.264/MPEG4 AVC-Kompression bis zu 48 MBit/s (typischerweise um 9 Mbit/s) ist geeignet für detaillierte Analysen von Gestik und Mimik;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;als Framerate sollte normalerweise der in Europa übliche Wert von 25fps verwendet werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
  - Unter gewissen Umständen kann auch von vorneherein eine Speicherung von Videos in unkomprimierter Form in Betracht gezogen werden. &lt;i&gt;MJPEG2000&lt;/i&gt; (bei entsprechender Kodierung der Tonspur in PCM, s.o.) ist ein derzeit gängiges hierfür geeignetes Format.
  - Ungeachtet dieser Empfehlungen kann es notwendig sein, Audio- oder Video-Daten für die Verwendung mit einem spezifischen Tool in einer spezifischen technischen Umgebung geeignet in andere (z.B. platzsparendere oder mit einem bestimmten Tool kompatible) Formate zu konvertieren. Solche konvertierten Daten können als Arbeitsdateien betrachtet werden. Die Versionen in den oben empfohlenen Formaten sollten als “Master-Kopien” in jedem Fall für die Archivierung und Nachnutzung aufbewahrt werden.

Für die Transkription und weitere Annotation mündlicher Daten ist in den letzten zwanzig Jahren eine Vielzahl spezialisierter Software-Tools entwickelt worden, die sowohl einer Effektivierung des Arbeitsablaufes als auch einer Verbesserung der Archivierbarkeit und Nachnutzbarkeit der entstehenden Daten dienen. Grundsätzlich sind solche spezialisierten Software-Tools der Verwendung allgemeiner Textverarbeitungssoftware für die Transkription und weitere Annotation vorzuziehen, da nur erstere die &lt;i&gt;Daten in strukturierter Form&lt;/i&gt;, d.h. mit expliziter und damit computergestützt verwertbarer Auszeichnung relevanter Einheiten (Sprecher, Wörter, Äußerungen, Zeitbezüge etc.), speichern. Hierzu wurde 2016 der Standard &quot;ISO 24624:2016: Language resource management -- Transcription of spoken language&quot; als einschlägiger internationaler Standard veröffentlicht, der eine detaillierte Beschreibung und Anleitung für die strukturierte und portable Auszeichnung von gesprochenen Sprachdaten bereitstellt. Wesentliche Punkte, die auch für die Beurteilung anderer Tools bzw. Toolformate herangezogen werden können, sind:

  - &lt;i&gt;Unicode-basierte&lt;/i&gt; und offen dokumentierte Formate sind anderen Formaten unbedingt vorzuziehen, da diese eine nachhaltige Datenhaltung und Archivierung ermöglichen.
  - Formate, die auf einem expliziten &lt;i&gt;Datenmodell&lt;/i&gt; oder auf einer expliziten &lt;i&gt;Dokumentgrammatik&lt;/i&gt; basieren, vereinfachen das Verständnis und damit eine Weiterverarbeitung der Daten.
  - Eine Nachnutzung der Daten wird weiterhin durch eine durchgängige Verknüpfung zwischen Transkriptionen/Annotationen und den zugrunde liegenden Audio- oder Videoaufnahmen wesentlich erleichtert. Formate, die ein solches &lt;i&gt;Alignment zwischen Aufnahme und Transkription&lt;/i&gt; ermöglichen, sind daher vorzuziehen.
  - Weiterhin sollten Annotationswerkzeuge eine flexible, aber eindeutige Zuordnung unterschiedlicher Annotationsebenen (Sätze, Wörter, Affixe usw.) zueinander erlauben.
  - Bei der Wahl eines Tools sollte möglichst auch darauf geachtet werden, dass dessen Format auch von anderen Tools gelesen werden kann bzw. &lt;i&gt;interoperabel&lt;/i&gt; mit anderen gebräuchlichen Formaten ist. Bei Tools, deren Entwicklung noch aktiv ist, erhöhen sich die Chancen, dass das zugehörige Format kompatibel mit sich zukünftig herausbildenden Standards sein wird.
  - Eine hohe Interoperabilität ist bei &lt;i&gt;XML-basierten Formaten&lt;/i&gt; gegeben, da diese sich als allgemeine Standards für die Speicherung komplexerer Textdokumente flächendeckend etabliert haben.
  - Rein oder vorwiegend präsentationsorientierte Formate (d. h. Formate, die statt der inhaltlichen Struktur der Daten nur deren visuelle Formatierung repräsentieren, wie z.B. HTML- oder MS Word-Formate) sind in aller Regel für Zwecke der Archivierung und Nachnutzung ungeeignet, weil sie sich nicht flexibel weiterverarbeiten lassen. Gleiches gilt für proprietäre Formate, d.h. solche, die nur von einem bestimmten Tool gelesen werden können.</help>
		<text lang="de">In welchen Formaten liegen die Daten vor?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/data-formats/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/data-formats/description</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/data-formats"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How / for what purpose will this dataset be used during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wozu / wie wird dieser Datensatz während des Projektes genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/size">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>size</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/size</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Data volume</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;To what extent do these arise or what is the anticipated data volume?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Volumen</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;In welchem Umfang fallen diese an bzw. welches Datenvolumen ist zu erwarten?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/size/volume">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>volume</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/size/volume</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/size/volume"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/size"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What is the actual or expected size of the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Was ist die tatsächliche oder erwartete Größe des Datensatzes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_size_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/size/rate">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>rate</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/description/size/rate</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/rate"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/description/size"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Optional. This is only of concern if the data production rate reaches TB scale.</help>
		<text lang="en">How much data is produced per year?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Optional. Dies ist nur relevant, wenn das Wachstum die TB-Größenordnung erreicht.</help>
		<text lang="de">Wie hoch ist die erwartete Erzeugungsrate der Daten pro Jahr?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>integer</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>docu</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Documentation and data quality</title>
		<title lang="de">Dokumentation und Datenqualität</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/documentation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>documentation</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/documentation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Documentation</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What approaches are being taken to describe the data in a comprehensible manner (such as the use of available metadata, documentation standards or ontologies)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Dokumentation</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Ansätze werden verfolgt, um die Daten nachvollziehbar zu beschreiben (z. B. Nutzung vorhandener Metadaten- bzw. Dokumentationsstandards oder Ontologien)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/documentation/standards">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>standards</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/documentation/standards</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/metadata/standards"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/documentation"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora &lt;/a&gt; (in German), Part 1, spoken corpora:

Careful and extensive documentation of metadata on conversation events and the speakers involved is an essential prerequisite for the integration of spoken corpora in digital infrastructures and for the archivability and reusability of the data. In general, it can therefore be recommended to allow adequate space for the systematic collection and documentation of metadata when creating spoken corpora. In particular, such metadata should be taken into account from the outset that may not appear to be of immediate interest in the investigation, but are indispensable for the subsequent reuse of the data, also and especially by people who were not involved in the original survey.

For the &lt;i&gt; general organization of metadata &lt;/i&gt; for spoken corpora, there are some proven data models that are largely identical in their basic structure: they organize a corpus as a set of speech events (communications, sessions), which bundle the related recordings, transcriptions and annotations as well as a set of speakers assigned to one or more of these speech events into a unit. In some cases, the creation and management of metadata in accordance with these data models is carried out by associated tools (e.g. &lt;a href=&quot;http://tla.mpi.nl/tools/tla-tools/arbil/&quot; target=_blank&gt; ARBIL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.exmaralda.org/&quot; target=_blank&gt; EXMARaLDA &lt;/a&gt; Corpus Manager). It is advisable to adopt at least the principle of these data models, if not the specific data model itself, unless specific properties of the corpus explicitly contradict this.

&lt;i&gt; Which metadata &lt;/i&gt; is specifically collected and documented within such a structure is in turn highly dependent on the specific corpus design and the associated research interests. Nevertheless, there is a range of metadata that should generally be collectable and that are of general interest for the reuse of a corpus. This includes information on the location and time of the recording, the technology used for the recording, information on any relevant additional materials, certain general sociobiographical information (gender, age, origin, role in conversation) and sociolinguistic information (e.g. which languages / dialects are actively / passively mastered and when used) to the speakers, as well as information on the privacy protection status of the recording.

For the question of how these metadata have to be allocated, i.e. which &lt;i&gt; vocabularies &lt;/i&gt; have to be used, have so far only begun to be rudimentary answered by a development of procedures that go beyond individual contexts of use. Corresponding suggestions were made, for example, as part of transcription conventions (e.g. the information on the transcript header in GAT or in CHAT), as part of more general standards (e.g. &lt;a href=&quot;https://dublincore.org/&quot; target=_blank&gt; DC &lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;http://www.language-archives.org/documents.html&quot; target=_blank&gt; OLAC&lt;/a&gt;, but also in the &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/guidelines/&quot; target=_blank&gt;TEI guidelines&lt;/a&gt;) or as part of standardizing metadata at data centers (e.g. &lt;a href=&quot;http://www.mpi.nl/imdi/&quot; target=_blank&gt; IMDI&lt;/a&gt;). It is recommended to use existing vocabularies that have already been used in the documentation of comparable corpora.

With the &lt;a href=&quot;https://www.clarin.eu/content/component-metadata&quot; target=_blank&gt; Component MetaData Infrastructure (CMDI)&lt;/a&gt;, a framework was developed in CLARIN that allows to put the (necessarily)  existing heterogeneity in the area of metadata on a common basis. Various CMDI profiles that are suitable for describing spoken corpora are registered in the &lt;a href=&quot;https://catalog.clarin.eu/ds/ComponentRegistry/&quot; target=_blank&gt; CLARIN Component Registry&lt;/a&gt;. Ultimately, however, the specifications made by the institution that should ensure the sustainable accessibility of a resource are also decisive. Or vice versa: When choosing such an institution, you should always consider which metadata is required there and which metadata can be processed there.

Specific recommendations

  - Metadata on spoken corpora should be collected as early as possible in the workflow.
  - Metadata should be stored in structured text formats (i.e. usually as XML files, possibly also as a table as CSV files). The widespread practice of documenting metadata exclusively via directory structures and file names is not sufficient for the purposes of reuse and archiving.
  - The meta data standards of the &lt;a href=&quot;https://dublincore.org/&quot; target=_blank&gt; Dublin Core (DC) Initiative &lt;/a&gt; and the &lt;a href=&quot;http://www.language-archives.org/documents.html&quot; target=_blank&gt; Open Language Archives Community (OLAC) &lt;/a&gt; can be used as a minimum requirement for the description and cataloging of a corpus, but are generally not sufficient to ensure adequate archiving and subsequent use.
  - Ideally, metadata should be made using the &lt;a href=&quot;https://www.clarin.eu/content/component-metadata&quot; target=_blank&gt; CMDI framework &lt;/a&gt; and the &lt;a href=&quot;https://catalog.clarin.eu/ds/ComponentRegistry/&quot; target=_blank&gt; CLARIN Component Registry&lt;/a&gt;. In particular, it should be checked whether a CMDI profile already in the component registry can be used or expanded for the metadata description. The possibilities here always depend to a large extent on the data center that the resource is to accommodate.
  - CMDI profiles for spoken corpora are currently e.g. from various CLARIN centers (&lt;a href=&quot;http://www.phonetik.uni-muenchen.de/Bas/BasHomedeu.html&quot; target=_blank&gt; BAS München&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://corpora.uni-hamburg.de/hzsk/&quot; target=_blank&gt; HZSK Hamburg&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://agd.ids-mannheim.de/&quot; target=_blank&gt; IDS Mannheim&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://lac.uni-koeln.de/&quot; target=_blank&gt; LAC Cologne &lt;/a&gt;) and from &lt;a href=&quot;https://www.dipf.de/de&quot; target=_blank&gt; DIPF &lt;/a&gt; develops and forms the basis of the body archiving. In order to assess and, if necessary, select an existing profile, but also to provide general advice on metadata relating to spoken corpora, it is strongly recommended that you contact these centers as part of the project planning.</help>
		<text lang="en">Which standards, ontologies, classifications etc. are used to describe the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Teil 1, mündliche Korpora:

Eine sorgfältige und umfangreiche Dokumentation von Metadaten zu Gesprächsereignissen und den daran beteiligten Sprechern ist eine unablässige Voraussetzung für eine Integration mündlicher Korpora in digitale Infrastrukturen und für die Archivierbarkeit und Nachnutzbarkeit der Daten. Allgemein kann daher empfohlen werden, der systematischen Erhebung und Dokumentation von Metadaten bei der Erstellung mündlicher Korpora angemessenen Raum zuzugestehen. Dabei sollten insbesondere auch solche Metadaten von Vorneherein mitberücksichtigt werden, die für die unmittelbaren Untersuchungsinteressen nicht von Belang scheinen mögen, für die spätere Nachnutzung der Daten – auch und gerade durch Personen, die an der ursprünglichen Erhebung nicht beteiligt waren – aber unverzichtbar sind.

Für die &lt;i&gt;allgemeine Organisation von Metadaten&lt;/i&gt; zu mündlichen Korpora existieren einige bewährte Datenmodelle, die in ihrer Grundstruktur weitestgehend identisch sind: Sie organisieren ein Korpus als eine Menge von Sprechereignissen (Kommunikationen, Sessions), die zusammengehörige Aufnahmen, Transkriptionen und Annotationen zu einer Einheit bündeln, sowie eine Menge von Sprechern, die einem oder mehreren dieser Sprechereignisse zugeordnet sind. Teilweise wird die Erstellung und Verwaltung von Metadaten gemäß diesen Datenmodellen von zugehörigen Tools (z.B. &lt;a href=&quot;http://tla.mpi.nl/tools/tla-tools/arbil/&quot;  target=_blank&gt;ARBIL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.exmaralda.org/&quot; target=_blank&gt;EXMARaLDA&lt;/a&gt; Corpus Manager) unterstützt. Es empfiehlt sich, zumindest das Prinzip dieser Datenmodelle, wenn nicht das konkrete Datenmodell selbst, zu übernehmen, sofern nicht konkrete Eigenschaften des Korpus explizit dagegen sprechen.

&lt;i&gt;Welche Metadaten&lt;/i&gt; innerhalb einer solchen Struktur konkret erhoben und dokumentiert werden, ist wiederum in hohem Maße vom spezifischen Korpusdesign und den damit verbundenen Untersuchungsinteressen abhängig. Dennoch gibt es eine Reihe von Metadaten, die generell erhebbar sein sollten und auch von generellem Interesse für die Nachnutzung eines Korpus sind. Dazu gehören Angaben zu Ort und Zeitpunkt der Aufnahmen, die zur Aufnahme verwendete Technik, Angaben zu gegebenenfalls relevanten Zusatzmaterialien, gewisse allgemeine soziobiographische (Geschlecht, Alter, Herkunft, Rolle im Gespräch) und soziolinguistische Angaben (z.B. welche Sprachen/Dialekte werden aktiv/passiv beherrscht und wann verwendet) zu den Sprechern, sowie Informationen zum datenschutzrechtlichen Status der Aufnahme.

Für die Frage, wie, d.h. mit welchen &lt;i&gt;Vokabularen&lt;/i&gt;, solche Metadaten zu beschreiben sind, haben sich bislang erst ansatzweise Verfahren herausgebildet, die über individuelle Verwendungskontexte hinausgehen. Entsprechende Vorschläge wurden beispielsweise als Bestandteil von Transkriptionskonventionen (z.B. die Angaben zum Transkriptkopf in GAT oder in CHAT), als Bestandteil allgemeinerer Standards (z.B. &lt;a href=&quot;https://dublincore.org/&quot; target=_blank&gt;DC&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;http://www.language-archives.org/documents.html&quot; target=_blank&gt;OLAC&lt;/a&gt;, aber auch in den &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/guidelines/&quot; target=_blank&gt;Richtlinien der TEI&lt;/a&gt; oder im Rahmen einer Vereinheitlichung von Metadaten an Datenzentren (z.B. &lt;a href=&quot;http://www.mpi.nl/imdi/&quot; target=_blank&gt;IMDI&lt;/a&gt;) formuliert. Es empfiehlt sich, vorhandene Vokabulare, die bei der Dokumentation vergleichbarer Korpora bereits verwendet wurden, als Orientierung für die Dokumentation des eigenen Korpus heranzuziehen.

Mit der &lt;a href=&quot;https://www.clarin.eu/content/component-metadata&quot; target=_blank&gt;Component MetaData Infrastructure (CMDI)&lt;/a&gt; wurde in CLARIN ein Framework entwickelt, das es erlaubt, die (notwendigerweise) vorhandene Heterogenität im Bereich der Metadaten auf eine gemeinsame Grundlage zu stellen. In der &lt;a href=&quot;https://catalog.clarin.eu/ds/ComponentRegistry/&quot; target=_blank&gt;CLARIN Component-Registry&lt;/a&gt; sind verschiedene CMDI-Profile registriert, die sich für die Beschreibung mündlicher Korpora eignen. Letztlich entscheidend sind aber dann auch die Vorgaben, die die Institution macht, die für die nachhaltige Zugänglichkeit einer Ressource sorgen soll. Oder umgekehrt: Bei der Auswahl einer solchen Institution sollte immer bedacht werden, welche Metadaten dort verlangt und welche Metadaten dort verarbeitet werden können.

Konkrete Empfehlungen

  - Metadaten zu mündlichen Korpora sollten zum frühestmöglichen Zeitpunkt im Arbeitsablauf erhoben werden.
  - Metadaten sollten in strukturierten Textformaten (d.h. in der Regel als XML-Dateien, evtl. alternativ auch tabellarisch als CSV-Dateien) abgelegt werden. Die weit verbreitete Praxis, eine Dokumentation von Metadaten ausschließlich über Verzeichnisstrukturen und Dateibenennungen vorzunehmen, ist für Zwecke der Nachnutzung und Archivierung nicht ausreichend.
  - Die Metadatenstandards der &lt;a href=&quot;https://dublincore.org/&quot; target=_blank&gt;Dublin Core (DC) Initiative&lt;/a&gt; und der &lt;a href=&quot;http://www.language-archives.org/documents.html&quot; target=_blank&gt;Open Language Archives Community (OLAC)&lt;/a&gt; können als Mindestanforderung für die Beschreibung und Katalogisierung eines Korpus genutzt werden, sind in aller Regel aber alleine nicht ausreichend, um eine adäquate Archivierung und Nachnutzung sicherzustellen.
  - Metadaten sollten idealerweise unter Zuhilfenahme des &lt;a href=&quot;https://www.clarin.eu/content/component-metadata&quot; target=_blank&gt;CMDI-Frameworks&lt;/a&gt; und des &lt;a href=&quot;https://catalog.clarin.eu/ds/ComponentRegistry/&quot; target=_blank&gt;CLARIN Component-Registry&lt;/a&gt; beschrieben werden. Insbesondere sollte geprüft werden, ob ein bereits in der Component-Registry vorhandenes CMDI-Profil für die Metadaten-Beschreibung genutzt oder erweitert werden kann. Die Möglichkeiten hier hängen immer wesentlich vom Datenzentrum ab, welches die Ressource aufnehmen soll.
  - CMDI-Profile für mündliche Korpora werden derzeit z.B. von verschiedenen CLARIN-Zentren (&lt;a href=&quot;http://www.phonetik.uni-muenchen.de/Bas/BasHomedeu.html&quot; target=_blank&gt;BAS München&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://corpora.uni-hamburg.de/hzsk/&quot; target=_blank&gt;HZSK Hamburg&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://agd.ids-mannheim.de/&quot; target=_blank&gt;IDS Mannheim&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://lac.uni-koeln.de/&quot; target=_blank&gt;LAC Köln&lt;/a&gt;) und vom &lt;a href=&quot;https://www.dipf.de/de&quot; target=_blank&gt;DIPF&lt;/a&gt; entwickelt und bilden dort die Basis der Korpusarchivierung. Zur Beurteilung und ggf. Auswahl eines vorhandenen Profils, aber auch zu einer allgemeinen Beratung im Hinblick auf Metadaten zu mündlichen Korpora, wird nachdrücklich empfohlen, diese Zentren schon im Zuge der Projektplanung zu kontaktieren.</help>
		<text lang="de">Welche Standards, Ontologien, Klassifikationen etc. werden zur Beschreibung der Daten genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/metadata_standards"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/documentation/documentation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>documentation</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/documentation/documentation</path>
		<dc:comment>Eine Dokumentation wird vom Fachkollegium „Erziehungswissenschaft“ der DFG für solche Forschungsdaten gefordert, die bereitgestellt werden sollen, 'Bereitstellung und Nutzung quantitativer Forschungsdaten in der Bildungsforschung: Memorandum des Fachkollegiums „Erziehungswissenschaft“ der DFG', https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/richtlinien_forschungsdaten_bildungsforschung.pdf. Das Fachkollegium „Wirtschaftswissenschaften“ fordert sogar „die Bereitstellung der verwendeten Programme und eine aussagekräftige Beschreibung“ aller Forschungsdaten, die Grundlage einer Publikation sind, siehe 'Management von Forschungsdaten: Was erwartet das Fachkollegium 112 „Wirtschaftswissenschaften“ von Antragstellenden? (Stand November 2018)', https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/fachkollegium112_forschungsdatenmanagement_1811.pdf. Frage und Attribut wurden deshalb aufgenommen.</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/documentation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/documentation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of writing corpora &lt;/a&gt; (in German), Part 1, Spoken Corpora:

It is recommended to consider the relevance of any additional materials at the start of the project, to develop appropriate declarations of consent for the authors, to determine suitable formats for storage and to document the existence and type of additional materials collected in the metadata.

The original recordings (raw data) should be kept for archive purposes at least for the duration of the project, even if the actual transcription and analysis is based on edited (e.g. cut or converted) versions (primary data). If such processing is carried out, it is advantageous for archiving purposes if the reference to the original recording is documented in a comprehensible manner (e.g. “The primary data X were cut out from the raw data Y as sections 5:11 to 20:45”).</help>
		<text lang="en">Which components of the data documentation are available together with the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Teil 1, mündliche Korpora:

Es wird empfohlen, bereits bei Projektbeginn die Relevanz etwaiger Zusatzmaterialien zu bedenken, entsprechende Einverständniserklärungen für die Autorinnen und Autoren zu entwickeln, geeignete Formate für die Speicherung festzulegen und das Vorhandensein und die Art der erhobenen Zusatzmaterialien in den Metadaten zu dokumentieren.

Die Originalaufnahmen (Rohdaten) sollten zumindest für die Projektlaufzeit zu Archivzwecken behalten werden, auch wenn die eigentliche Transkription und Analyse anhand bearbeiteter (z.B. geschnittener oder konvertierter) Fassungen (Primärdaten) erfolgt. Erfolgt eine solche Bearbeitung, so ist es für Zwecke der Archivierung vorteilhaft, wenn der Bezug zur Originalaufnahme nachvollziehbar dokumentiert wird (z.B. “Die Primärdaten X wurden als Abschnitt 5:11 bis 20:45 von den Rohdaten Y herausgeschnitten”).</help>
		<text lang="de">Welche Komponenten der Datendokumentation stehen zusammen mit dem Datensatz zur Verfügung?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/quality">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>quality</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/quality</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Data quality</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datenqualität</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/quality/measures">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>measures</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/quality/measures</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/quality_assurance"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/quality"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>7</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What measures are being adopted to ensure high data quality? Are quality controls in place and if so, how do they operate?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Maßnahmen werden getroffen, um eine hohe Qualität der Daten zu gewährleisten? Sind Qualitätskontrollen vorgesehen und wenn ja, auf welche Weise?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/data-tools">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-tools</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/data-tools</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Tools</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Werkzeuge</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/data-tools/usage_technology">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_technology</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/docu/data-tools/usage_technology</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_technology"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/docu/data-tools"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">To be able to re-use data (e.g. to replicate studies, for meta analysis or to solve new research questions), along with the data the software, equipment and knowledge about special methods to use the data are required. Just as with the formats, the recommendation is: the more standardised, open and established, the better for re-use.</help>
		<text lang="en">Which digital methods and tools (e.g. software) are required to use the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Um Daten nachnutzen zu können, bspw. für die Replikation von Studien, Metaanalysen oder die Beantwortung neuer Forschungsfragen, werden neben den Daten selbst auch die Software, Geräte etc. und das Wissen über spezielle Verfahren zur Nutzung benötigt. Ebenso wie bei den Formaten gilt hier: je standardisierter, offener und etablierter diese sind, desto einfacher ist i.d.R. eine Nachnutzung möglich.</help>
		<text lang="de">Welche digitalen Methoden und Werkzeuge (z. B. Software) sind zur Nutzung der Daten erforderlich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>saving</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Storage and technical archiving the project</title>
		<title lang="de">Speicherung und technische Sicherung während des Projektverlaufs</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/storage">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving/storage</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Storage</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;How is the data to be stored and archived throughout the project duration&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Speicherung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Auf welche Weise werden die Daten während der Projektlaufzeit gespeichert und gesichert?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/storage/type">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>type</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving/storage/type</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/storage/type"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/storage"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Where is the dataset stored during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wo wird der Datensatz während der Projektlaufzeit gespeichert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/storage/backups">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>backups</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving/storage/backups</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/backups"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/storage"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">This question refers to backups while the data is being worked with. Questions of long-term preservation will be adressed in the respective section.

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora &lt;/a&gt; (in German), Part 1, spoken corpora:

Recordings should be transferred from the recording device to a computer as soon as possible after the survey and should be converted into open standard formats if appropriate. A basic backup must be guaranteed.</help>
		<text lang="en">How and how often will backups of the data be created?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Frage bezieht sich auf Backups während der Zeit, in denen mit den Daten gearbeitet wird. Fragen der Langzeitarchivierung werden gesondert im entsprechenden Abschnitt behandelt.

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Teil 1, mündliche Korpora:

Aufnahmen sollten möglichst unmittelbar nach der Erhebung vom Aufnahmegerät auf einen Rechner überspielt und ggf. in offene Standard-Formate konvertiert werden. Ein grundständiges Backup muss gewährleistet sein.</help>
		<text lang="de">Wie und wie oft werden Backups der Daten erstellt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/data-security">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-security</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving/data-security</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Security</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What is in place to secure sensitive data throughout the project duration (access and usage rights)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sicherheit</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Wie wird die Sicherheit sensibler Daten während der Projektlaufzeit gewährleistet (Zugriffs- und Nutzungsverwaltung)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/data-security/access_permissions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>access_permissions</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving/data-security/access_permissions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/access_permissions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is allowed to access the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer darf auf den Datensatz zugreifen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/data-security/security_measures">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_measures</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/saving/data-security/security_measures</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/security_measures"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which measures or provisions are in place to ensure data security (e.g. protection against unauthorized access, data recovery, transfer of sensitive data)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Maßnahmen zur Gewährleistung der Datensicherheit werden getroffen (z. B. Schutz vor unbefugtem Zugriff, Datenwiederherstellung, Übertragung sensibler Daten)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>legal</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Legal obligations and conditions</title>
		<title lang="de">Rechtliche Verpflichtungen und Rahmenbedingungen</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>general-legal-issues-international_yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>10</order>
		<title lang="en">General legal issues</title>
		<help lang="en">Because of the complexity of the legal questions to be considered, the original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt; &quot;What are the legal specifics associated with the handling of research data in your project?&quot; is divided up into the next six subsections.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Recht allgemein</title>
		<help lang="de">Wegen der Komplexität der zu beachtenden Rechtsfragen wird die Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG &quot;Welche rechtlichen Besonderheiten bestehen im Zusammenhang mit dem Umgang mit Forschungsdaten in Ihrem Projekt?&quot; auf die nächsten sechs Unterabschnitte aufgeteilt.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno/international_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>international_yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno/international_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/international_yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">If you answer this question with &quot;Yes&quot;, please get in touch with the legal department or a respective contact person at your institution to clarify if this has consequences for the project and its data management and if yes, what
                                consequences these are.</help>
		<text lang="en">Does the legal situation of different countries have to be considered?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Falls Sie diese Frage mit &quot;Ja&quot; beantworten, setzen Sie sich bitte mit der Rechtsabteilung bzw. einem/r entsprechenden Ansprechpartner/in an Ihrer Institution in Verbindung, um zu klären, ob sich daraus Konsequenzen für Ihr Projekt
                                ergeben und wenn ja, welche dies sind.</help>
		<text lang="de">Muss die rechtliche Situation verschiedener Länder berücksichtigt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-personal_data_yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>20</order>
		<title lang="en">Personal data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Personenbezogene Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data_yesno/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">The EU General Data Protection Regulation (GDPR) defines in Art. 4 personal data as &quot;any information relating to an identified or identifiable natural person&quot;. An identifiable natural person is &quot;one who can be identified, directly or indirectly, in particular by reference to an identifier such as a name, an identification number, location data, an online identifier or to one or more factors specific to the physical, physiological, genetic, mental, economic, cultural or social identity of that natural person&quot;.</help>
		<text lang="en">Does this dataset contain personal data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die EU Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) definiert in Art. 4 personenbezogene Daten als &quot;alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare natürliche Person beziehen&quot;. Als identifizierbar wird &quot;eine natürliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen identifiziert werden kann, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identität dieser natürlichen Person sind&quot;.</help>
		<text lang="de">Enthält dieser Datensatz personenbezogene Daten?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-privacy_law</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>21</order>
		<title lang="en">Data protection</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Datenschutz</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/personal_data"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law/privacy_law">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>privacy_law</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law/privacy_law</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/sensitive_data/privacy_law"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Opening clauses in the General Data Protection Regulation are the basis for national data protection laws in the EU. It depends on the kind of institution which law applies. Federal public bodies and private institutions are subject to the Federal Data Protection Act (BDSG). To public bodies of the states (e.g. universities), the respective State Data Protection Acts apply (exact demarcation see § 1 BDSG). In some areas, field-specific laws apply. These override the Federal and State Data Protection Acts. For example, the Tenth Social Code (§ 75 SBG X) is applicable to social data; scientific research in schools can be regulated in the respective school law of the state (for example in § 120 Education Act NRW).</help>
		<text lang="en">Which law applies with respect to the aspects of data protection in the project in addition to the directly applicable parts of the EU General Data Protection Regulation?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Öffnungsklauseln in der Datenschutz-Grundverordnung sind die Grundlage für nationale Datenschutzgesetze in der EU. Welches Gesetz gilt, hängt von der Art der Einrichtung ab. Für öffentliche Stellen des Bundes sowie private Unternehmen ist das Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) maßgeblich, für öffentliche Stellen der Länder (z.B. Universitäten) das entsprechende
Landesdatenschutzgesetz (genaue Abgrenzung siehe § 1 BDSG). In bestimmten Bereichen gelten bereichsspezifische Gesetze, die über dem Bundesdatenschutzgesetz bzw. den Landesdatenschutzgesetzen stehen. Auf Sozialdaten ist bspw. das Zehnte Sozialgesetzbuch (§ 75 SBG X) anwendbar, die wissenschaftliche Forschung an Schulen kann im jeweiligen Schulgesetz des Landes geregelt sein (z.B. in § 120 Schulgesetz NRW).</help>
		<text lang="de">Welches Gesetz ist bezüglich der Fragen des Datenschutzes für das Projekt maßgeblich neben den unmittelbar geltenden Teilen der EU Datenschutz-Grundverordnung?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/data_protection_laws"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-personal_data</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>23</order>
		<title lang="en">Sensitive data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sensible Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/personal_data"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/dsgvo_9">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>dsgvo_9</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/dsgvo_9</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/bdsg_3_9"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">These kinds of data are considered particularly sensitive and require even more extensive safeguards. If you answer this question with &quot;Yes&quot;, please get in touch with the data protection officer of your institution to check which additional protection measures are necessary.</help>
		<text lang="en">Does the dataset contain &quot;data revealing racial or ethnic origin, political opinions, religious or philosophical beliefs, or trade union membership&quot; or genetic or &quot;biometric data for the purpose of uniquely identifying a natural person, data concerning health or data concerning a natural person’s sex life or sexual orientation&quot; (Art. 9 GDPR)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Solche Daten gelten als besonders sensibel und erfordern noch strengere Schutzmaßnahmen, als bei personenbezogenen Daten generell bereits erforderlich sind. &lt;/br&gt; Wenn Sie diese Frage mit „Ja“ beantworten, infomieren Sie sich bei der/dem Datenschutzbeauftragten Ihrer Institution, welche zusätzlichen Schutzmaßnahmen notwendig sind.</help>
		<text lang="de">Enthält der Datensatz „Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religiöse oder weltanschauliche Überzeugungen oder die Gewerkschaftszugehörigkeit hervorgehen“ oder genetische oder biometrische „Daten zur eindeutigen Identifizierung einer natürlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung“ (Art. 9 DSGVO)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/anonymization">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/anonymization</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/anonymization"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt;:

With metadata and transcripts, an appropriate level of replacing information (i.e. pseudoanonymization) may usually be achieved by replacing the names of people, geographical locations, etc., so that speakers may not be identified, or identified
only through disproportionate effort.

Within audio data the identification of speakers may be hampered by Verrauschen or fading of parts in which names are stated. However without any further processing (e.g. alienation of the audio signal) the opportunity to identify the speakers by their voices still exists.

Within video data an extensive rendering anonymous of image data (e.g. by pixelizing faces or cutting in black mattes) this would mean that the resulting video is re-usable only to a very limited extent.</help>
		<text lang="en">Will the data be anonymised or pseudonymised?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

In Metadaten und Transkripten kann i.d.R. durch ein geeignetes Ersetzen (d.h. Pseudonymisieren) von Personen-, Ortsnamen etc. erreicht werden, dass die betreffenden Sprecher sich nicht mehr oder nur mit unverhältnismäßigem Aufwand identifizieren lassen.

Bei Audio-Daten kann durch ein Verrauschen oder Überblenden von Stellen, an denen solche Namen genannt werden, die Identifizierung der betreffenden Sprecher deutlich erschwert werden. Allerdings bleibt ohne eine weitergehende Bearbeitung (z.B. Verfremdung des Audio-Signals) die Möglichkeit bestehen, Sprecher über ihre Stimmen zu identifizieren.

Bei Video-Daten würde eine weitreichende Anonymisierung der Bilddaten (bspw. durch das „Verpixeln“ von Gesichtern oder das Einblenden schwarzer Balken) i.d.R. bedeuten, dass das resultierende Video nur noch sehr eingeschränkt nachnutzbar ist.</help>
		<text lang="de">Werden die Daten anonymisiert oder pseudonymisiert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_anonymisation"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/extent">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>extent</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/extent</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/extent"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Basically, the collection, processing, archiving and publication of personal data is only admissible, when the “informed consent” of the person in question has been obtained. However, there are a number of exceptions, some of which are described in Art. 6 of the General Data Protection Regulation or which have been made possible by law. For example, § 17 Datenschutzgesetz Nordrhein-Westfalen (DSG-NRW, 17 Mai 2018) allows the processing of personal data for scientific or historical research purposes or for statistical purposes even without consent if processing for these purposes is necessary and protected interests of the person concerned do not prevail.</help>
		<text lang="en">To what extent is the &quot;informed consent&quot; obtained from the persons concerned?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Grundsätzlich gilt, dass eine Erhebung, Verarbeitung, Archivierung und Veröffentlichung personenbezogener Daten nur zulässig ist, wenn eine entsprechende „informierte Einwilligung“ der Betroffenen vorliegt. Es gibt jedoch eine Reihe von Ausnahmen, von denen einige in Art. 6 Datenschutz-Grundverordnung beschrieben sind oder die auf Grund eines Gesetzes ermöglicht wurden. Beispielsweise erlaubt § 17 Datenschutzgesetz Nordrhein-Westfalen (DSG-NRW vom 17.05.2018) die Verarbeitung „personenbezogener Daten zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken“ auch ohne Einwilligung, wenn „die Verarbeitung zu diesen Zwecken erforderlich ist und schutzwürdige Belange der betroffenen Person nicht überwiegen“.</help>
		<text lang="de">In welchem Umfang wird die &quot;informierte Einwilligung&quot; der Betroffenen eingeholt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/informed_consent_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/statement">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>statement</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/statement</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/statement"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If no &quot;informed consent&quot; is obtained, please give the reasons for not doing so.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn keine &quot;informierte Einwilligung&quot; eingeholt wird, begründen Sie dies bitte.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/record">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>record</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/record</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/record"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Where and how is the &quot;informed consent&quot; documented?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wo und wie sind die &quot;informierten Einwilligungen&quot; abgelegt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/deletion">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>deletion</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/deletion</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/deletion"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">By when will the (unanonymised or unpseudonymised) original data be safely deleted?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Bis wann werden die (unanonymisierten bzw. unpseudonymisierten) Originaldaten spätestens sicher vernichtet?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>date</widget_type>
		<value_type>datetime</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-other</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>24</order>
		<title lang="en">Other sensitive data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Weitere sensible Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/other/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Examples are data that contain trade or business secrets or geoinformation on endangered species.</help>
		<text lang="en">Does this dataset contain sensitive data other than personal data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Beispiele hierfür sind etwa Daten, die Betriebs- oder Geschäftsgeheimnisse oder Ortsangaben zu bedrohten Tier- oder Pflanzenarten enthalten.</help>
		<text lang="de">Enthält dieser Datensatz nicht-personenbezogene sensible Daten?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/description</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/other/description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, please describe the non-personal sensitive data used in the project.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, um welche nicht personenbezogenen sensiblen Daten handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-official_approval</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>51</order>
		<title lang="en">Official approval</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Offizielle Genehmigung</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is a statutatory approval / permit needed for the research?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird für das Forschungsvorhaben eine offizielle Genehmigung benötigt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/ethics_permit_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/title">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>title</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/title</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/title"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, which permit?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, um welche Genehmigung handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/agency">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>agency</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/agency</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/agency"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, which is the responsible agency?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, welche ist die ausstellende Behörde?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/conditions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>conditions</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/conditions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/conditions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">Are there any deadlines or other conditions for issuing permits?</help>
		<text lang="en">If so, what are the conditions for the permit?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Gibt es ggf. Fristen oder weitere Bedingungen für Erlaubniserteilungen?</help>
		<text lang="de">Wenn ja, an welche Bedingungen ist die Genehmigung geknüpft?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>accessibility</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>54</order>
		<title lang="en">Accessibility</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Do you anticipate any implications or restrictions regarding subsequent publication or accessibility?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Zugänglichkeit</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Sind Auswirkungen oder Einschränkungen in Bezug auf die spätere Veröffentlichung bzw. Zugänglichkeit zu erwarten?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Will this dataset be published or shared?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Soll dieser Datensatz veröffentlicht oder geteilt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_sharing_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/explanation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>explanation</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/explanation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/explanation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">It is important to set the fundamental course as to whether or not the data will be permitted for reuse. Of course, the potential for subsequent use can not be the sole decision criterion, but legal and ethical impediments, such as privacy, copyright and business secrets must be taken into account. Otherwise, consider the re-use potential against the disadvantages, e.g. a decrease in the readiness to participate and the expected extra effort of a data publication.</help>
		<text lang="en">If no, please explain why not. Please differentiate between legal, contractual and ethical reasons and voluntary restrictions.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Wichtig ist die grundsätzliche Weichenstellung, ob die Daten zur Nachnutzung zugelassen werden oder nicht. Selbstverständlich kann das Nachnutzungspotential dabei nicht alleiniges Entscheidungskriterium sein, sondern rechtliche und ethische Hinderungsgründe, wie z.B. Datenschutz, Urheberrecht und die Wahrung von Geschäftsgeheimnissen, müssen berücksichtigt werden. Wägen Sie ansonsten das Nachnutzungspotential gegen die Nachteile ab, beispielsweise gegen ein Absinken der Teilnahmebereitschaft und den zu erwartenden Mehraufwand einer Datenveröffentlichung.</help>
		<text lang="de">Wenn nicht, begründen Sie dies bitte und unterscheiden Sie dabei zwischen rechtlichen, vertraglichen und ethischen Gründen und freiwilligen Einschränkungen.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/conditions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>conditions</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/conditions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/conditions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">The options refer to the licenses of the &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/share-your-work/licensing-types-examples/&quot; target=_blank&quot;&gt;Creative Commons family&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="en">If yes, under which terms of use or license will the dataset be published or shared?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Auswahlmöglichkeiten orientieren sich an Lizenzen der &lt;a href=&quot;http://de.creativecommons.org/&quot; target=_blank&quot;&gt;Creative-Commons-Familie&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="de">Wenn ja, unter welchen Nutzungsbedingungen oder welcher Lizenz sollen die Daten veröffentlicht bzw. geteilt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_license_types"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/restrictions_explanation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>restrictions_explanation</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/restrictions_explanation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/restrictions_explanation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If there are any restrictions on the re-use of this dataset, please explain why.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Sollte die Nachnutzung dieses Datensatzes Einschränkungen unterliegen, erläutern Sie bitte die Gründe.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/data_access_committee">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data_access_committee</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility/data_access_committee</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/data_access_committee"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is a data access committee needed to handle access requests to the published data of the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird eine Datenzugangs-Kommission benötigt, die bei Zugriffsanfragen auf vom Projekt veröffentlichte Daten entscheidet, ob Zugang gewährt wird oder nicht?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>intellectual-property-rights-yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>61</order>
		<title lang="en">Intellectual property rights I</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Urheber- oder verwandte Schutzrechte I</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/ipr/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

For spoken corpora, both copyright and related rights may be issues, especially when it comes to:

* audio and video recordings from radio and TV broadcasts, where authors, producers, broadcasting companies, and others own certain rights
* audio and video recordings from the Internet (streaming platforms and other sources) where the operators of the platform may own rights
* written material that belongs to a spoken corpus as supplementary material (e.g. powerpoint slides for a speech, coursebooks for the class, etc.) and
* pictures, graphics etc.

As soon as these materials are used in the course of research, the consent of relevant rightholders is necessary to perform the research legally. A general research and education law regarding copyright and other rights has not yet been implemented in Europe, although such a regulation has been, and is, continuously discussed. Currently, only the quotation exception (§ 51 of the German Act on Copyright and Related Rights (UrhG)) and some special regulations for building personal scientific archives allow very limited use of someone else’s work at all.</help>
		<text lang="en">Does the project use and/or produce data that is protected by intellectual or industrial property rights?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Im Bereich mündlicher Korpora können sowohl Urheber- als auch sogenannte Leistungsschutzrechte eine Rolle spielen, und zwar vor allem bei:

* Audio- oder Videoaufnahmen aus Rundfunk und Fernsehen, für die Rechte bei Autoren, Produktionsfirmen, Rundfunkanstalten oder dergleichen liegen,
* Audio- und Videoaufnahmen aus dem Internet, etwa von Streaming-Plattformen oder ähnlichen Quellen, an welchen neben den vorgenannten Rechteinhabern auch die Betreiber der jeweiligen Plattform Rechte innehaben können,
* schriftliche Materialien, die als Zusatzmaterialien zu einem mündlichen Korpus gehören (z.B. Präsentations-Folien zu einem mündlichen Vortrag, Lehrbücher in der Unterrichtskommunikation) sowie
* Fotos, Grafiken etc., die von Akteuren im untersuchten Forschungsfeld produziert worden sind.

Sobald eine Verwendung dieser Materialien im Wissenschaftsbetrieb mit Handlungen einhergeht, die gesetzlich ausschließlich bestimmten Rechteinhabern zugewiesen sind, ist deren Zustimmung erforderlich, um legal forschen zu können. Eine allgemeine „Wissenschaftsschranke“, die umfassende Nutzungen für wissenschaftliche Zwecke auch ohne Zustimmung zuließe, gibt es in Europa bislang noch nicht, wenngleich eine solche Regelung immer wieder gefordert und derzeit auch verstärkt diskutiert wird. Einzig das Zitatrecht (für Deutschland in § 51 des Urheberrechtsgesetzes (UrhG) zu finden) sowie gewisse Sonderregeln zum Aufbau persönlicher wissenschaftlicher Archive ermöglichen nach derzeitiger Gesetzeslage die sehr begrenzte ungefragte Nutzung fremder Werke.</help>
		<text lang="de">Werden Daten genutzt und/oder erstellt, die durch Urheber- oder verwandte Schutzrechte geschützt sind?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>intellectual-property-rights-dataset</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>62</order>
		<title lang="en">Intellectual property rights II</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What is in place to consider aspects of use and copyright law as well as ownership issues?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Urheber- oder verwandte Schutzrechte II</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Auf welche Weise werden nutzungs- und urheberrechtliche Aspekte sowie Eigentumsfragen berücksichtigt?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/intellectual_property_rights"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/copyrights">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>copyrights</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/copyrights</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/copyrights"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Does copyright law apply to this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Be- oder entstehen an diesem Datensatz Urheberrechte?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_copyright_laws"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/other_rights">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other_rights</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/other_rights</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/other_rights"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Do other intellectual property rights apply to this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Be- oder entstehen an diesem Datensatz andere Schutzrechte?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_other_rights"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/status">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>status</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/status</path>
		<dc:comment>In der Handreichung zum Umgang mit Forschungsdaten des DFG-Fachkollegiums 104, &quot;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&quot;, https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf, wird ausdrücklich auf einzelne Rechte des Urhebers und die Notwendigkeit diese Rechte einzuholen hingewiesen. Frage und Attribut wurden aufgenommen.</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/status"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">If the dataset was created in the project, who created the dataset and what rights remain with the author? Who has exploitation rights to the data and to whom do the rights pass, for example during archiving or after the end of the project? Within the project, the exploitation rights of the project partners should be regulated, especially for the time after the end of the project and in joint projects. Include employment contracts and other contractual provisions as well as the guidelines of donors and participating institutions.

If the data record was not generated by yourself, which rights have been obtained? Which restrictions have to be observed when using it?</help>
		<text lang="en">Who has what rights? If all rights issues have not yet been clarified, what is the status of the negotiations or by when will the questions be clarified?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Falls der Datensatz im Projekt erzeugt wurde, wer hat den Datensatz erschaffen und welche Rechte bleiben beim Urheber? Wer besitzt Verwertungsrechte an den Daten und auf wen gehen die Rechte über, beispielsweise bei der Archivierung oder nach Ende des Projekts? Projektintern sollten die Verwertungsrechte der Projektpartner geregelt werden, insbesondere für die Zeit nach Projektende und in Verbundprojekten. Beziehen Sie Arbeitsverträge und andere vertragliche Regelungen sowie die Richtlinien von Geldgebern und beteiligten Institutionen mit ein.

Falls der Datensatz nicht selbst erzeugt wurde,  welche Rechte wurden eingeholt? Welche Einschränkungen müssen bei der Nutzung beachtet werden?</help>
		<text lang="de">Wer besitzt welche Rechte? Falls noch nicht alle Rechtefragen geklärt sind, was ist der Stand der Verhandlungen bzw. bis wann werden die Fragen geklärt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-partner</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>101</order>
		<title lang="en">Codes of project partners</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are there any significant research codes or professional standards to be taken into account?&quot;

The detailed questions on this DFG question extend over the remaining subsections of this section, because research data management requirements can come from project partners (including your own institution), research funding organizations and from other sources such as specialist organizations.</help>
		<verbose_name lang="en">project partner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">project partners</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Kodizes der Projektpartner</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Existieren wichtige wissenschaftliche Kodizes bzw. fachliche Normen, die Berücksichtigung finden sollten?&quot;

Die Detailfragen zu dieser DFG-Frage erstrecken sich über die restlichen Unterabschnitte dieses Abschnitts, weil Anforderungen an das Forschungsdatenmanagement von Projektpartnern (einschl. der eigenen Institution), Forschungsförderern und von weiteren Seiten, wie z.B. Fachorganisationen, kommen können.</help>
		<verbose_name lang="de">Projektpartner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Projektpartner</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Project partner</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Projektpartner</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/rdm_policy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>rdm_policy</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/rdm_policy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/rdm_policy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">More and more universities and scientific institutions adopt research data management policies. These contain, among other things, recommendations and / or demands concerning the handling of research data by researchers of the institution. Example:

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959781/am15093.pdf&quot; target=_blank&gt;Grundsätze zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt; (in German)

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959792/am15094.pdf&quot; target=_blank&gt;Handlungsempfehlungen in Ergänzung zu den Grundsätzen zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt; (in German)</help>
		<text lang="en">Does your institution have rules or guidelines for the handling of research data? If yes, please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary. Please also indicate, if the rules / guidelines are
                                        mandatory or optional.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Immer mehr Hochschulen und wissenschaftliche Einrichtungen verabschieden Leitlinien oder Richtlinien (oft auch als „Policies“ bezeichnet) zum Forschungsdatenmanagement. Beispiel:

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959781/am15093.pdf&quot; target=_blank&gt;Grundsätze zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt;

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959792/am15094.pdf&quot; target=_blank&gt;Handlungsempfehlungen in Ergänzung zu den Grundsätzen zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt;</help>
		<text lang="de">Gibt es an Ihrer Einrichtung Regeln oder Richtlinien zum Umgang mit den im Projekt erhobenen Forschungsdaten? Wenn ja, skizzieren Sie diese kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen. Geben Sie bitte auch an, welchen
                                        Grad an Verbindlichkeit sie haben.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>funding-funder</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>102</order>
		<title lang="en">Codes of funding organizations</title>
		<help lang="en">The DFG has published several documents with binding requirements for research data management:

&lt;a href=&quot;https://wissenschaftliche-integritaet.de/en/code-of-conduct/&quot; target=_blank&gt;Code of Conduct &quot;Guidelines for Safeguarding Good Research Practice&quot;&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_research_data.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG Guidelines on the Handling of Research Data&lt;/a&gt; (2015)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt; (2021)

If digitisations are carried out in your project, please also pay attention to the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_en.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG Practical Guidelines on Digitisation&lt;/a&gt; (2016).

There are also a number of subject-specific recommendations from the “Linguistics” Review Board:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Data standards and tools in the collection of language corpora&lt;/a&gt; (2019) (in German)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017)</help>
		<verbose_name lang="en">funder</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">funders</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Kodizes der Förderer</title>
		<help lang="de">Die DFG gibt gleich mehrere Dokumente heraus, in denen verbindliche Vorgaben zum Forschungsdatenmanagement gemacht werden:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/foerderung/grundlagen_rahmenbedingungen/gwp/index.html&quot; target=_blank&gt;Kodex „Leitlinien zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis“&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/leitlinien_forschungsdaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2015)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2021)

Wenn in Ihrem Projekt Digitalisierungen vorgenommen werden, beachten Sie bitte unbedingt auch die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_de.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG-Praxisregeln Digitalisierung&lt;/a&gt; (2016).

Außerdem gibt es vom DFG-Fachkollegium 104 &quot;Sprachwissenschaften&quot; eine Reihe fachspezifischer Empfehlungen:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2013)</help>
		<verbose_name lang="de">Förderer</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Förderer</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is funding the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer fördert das Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder/funder_policy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>funder_policy</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder/funder_policy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/rdm_policy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/funding-funder"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Does the funder have rules or recommendations for data management? If yes, please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Gibt es von Seiten des Forschungsförderers Vorgaben oder Richtlinien bezüglich des Umgangs mit den im Projekt erhobenen Forschungsdaten? Wenn ja, skizzieren Sie diese kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other-requirements-yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>103</order>
		<title lang="en">Other requirements I</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Weitere Anforderungen I</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/additional_rdm_policy/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Such requirements can come from professional associations, data centers, industrial partners or publishers, for example.</help>
		<text lang="en">Are there requirements regarding the data management from other parties (e.g. the scholarly/scientific community)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Solche Anforderungen können beispielsweise von Fachverbänden, Datenzentren, Industriepartnern oder Verlagen kommen.</help>
		<text lang="de">Gibt es von weiteren Seiten (z. B. von der Fachcommunity) Anforderungen an das Datenmanagement, die beachtet werden müssen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/other_requirements_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other-requirements-requirements</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>104</order>
		<title lang="en">Other requirements II</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Weitere Anforderungen II</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/additional_rdm_policy"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements/requirements">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>requirements</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements/requirements</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/additional_rdm_policy/requirements"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary. Please also indicate, if the rules / guidelines are mandatory or optional.</help>
		<text lang="en">Which are these additional requirements regarding data management?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte skizzieren Sie sie kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen. Geben Sie bitte auch an, welchen Grad an Verbindlichkeit sie haben.</help>
		<text lang="de">Welche Anforderungen an das Datenmanagement sind dies?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>accessibility</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Long-term data accessibility</title>
		<title lang="de">Dauerhafte Zugänglichkeit</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-reuse</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Reuse</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Which data sets are especially suitable for use in other contexts?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Nachnutzung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Daten bieten sich für die Nachnutzung in anderen Kontexten besonders an?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse/scenario">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>scenario</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse/scenario</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/reuse_scenario"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">It is important to set the fundamental course as to whether or not the data will be permitted for reuse. Of course, the potential for subsequent use can not be the sole decision criterion, but legal impediments, such as privacy, copyright and contracts with project partners must be taken into account. Otherwise, consider the re-use potential against the disadvantages, e.g. a decrease in the readiness to participate.

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora &lt;/a&gt; (in German):

The purpose of the recommendations for standardization in the creation of primary data (digitization and acquisition), secondary data (transcriptions and other annotations) and metadata is to make the data as easily and broadly accessible as possible for various purposes in the long term, including for their review and in particular for reuse in other research projects.</help>
		<text lang="en">Which individuals, groups or institutions could be interested in re-using this dataset? What are possible scenarios?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Wichtig ist die grundsätzliche Weichenstellung, ob die Daten zur Nachnutzung zugelassen werden oder nicht. Selbstverständlich kann das Nachnutzungspotential dabei nicht alleiniges Entscheidungskriterium sein, sondern rechtliche Hinderungsgründe, wie z.B. Datenschutz, Urheberrecht und Verträge mit Projektpartnern, müssen berücksichtigt werden. Wägen Sie ansonsten das Nachnutzungspotential gegen die Nachteile ab, beispielsweise gegen ein Absinken der Teilnahmebereitschaft.

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Sinn der Empfehlungen zur Standardisierung bei der Erstellung von Primärdaten (Digitalisierung und Erfassung), Sekundärdaten (Transkriptionen und weitere Annotationen) und Metadaten ist es, die Daten für verschiedene Zwecke langfristig so leicht und breit wie möglich zugänglich zu machen, u.a. für ihre Überprüfung und insbesondere für eine Nachnutzung im Rahmen anderer Forschungsprojekte.</help>
		<text lang="de">Für welche Personen, Gruppen oder Institutionen könnte dieser Datensatz (für die Nachnutzung) von Interesse sein? Für welche Szenarien ist dies denkbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>selection-criteria</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Selection</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Auswahl</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria/selection_criteria">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>selection_criteria</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria/selection_criteria</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/preservation/selection_criteria"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which criteria are used to select research data to make it available for subsequent use by others?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Nach welchen Kriterien werden Forschungsdaten ausgewählt, um diese für die Nachnutzung durch andere zur Verfügung zu stellen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>long-term-preservation-datasets</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Suitable infrastructure</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are you planning to archive your data in a suitable infrastructure? If so, how and where?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Geeignete Infrastruktur</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Planen Sie die Archivierung Ihrer Daten in einer geeigneten Infrastruktur? Falls ja, wie und wo?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Answer this question with &quot;Yes&quot; if the data set has to be kept for at least ten years, e.g. as part of good scientific practice.</help>
		<text lang="en">Does this dataset have to be preserved for the long-term?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Beantworten Sie diese Frage mit &quot;Ja&quot;, wenn der Datensatz mindestens zehn Jahre lang aufbewahrt werden muss, z.B. im Rahmen der guten wissenschaftlichen Praxis.</help>
		<text lang="de">Muss dieser Datensatz langfristig aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/purpose">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>purpose</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/purpose</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/purpose"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What are the reasons this dataset has to be preserved for the long-term?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Aus welchen Gründen müssen die Daten langfristig aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/preservation_motivation_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/duration">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>duration</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/duration</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/duration"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How long will the data be stored?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wie lange müssen die Daten aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/reuse_duration">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>reuse_duration</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/reuse_duration</path>
		<dc:comment>Original H2020 question</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/reuse_duration"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How long is it intended that the data remains re-usable.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wie lange sollen die Daten nach Projektende (nach)nutzbar sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/repository">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>repository</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/repository</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/repository"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:
In the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of corpora &lt;/a&gt; (in German), Part 1, criteria for the selection can be found (see there) and the following data centers in Germany with competences concerning spoken corpora are listed:

&lt;a href=&quot;http://www.ids-mannheim.de/&quot; target=_blank&gt;Archive for spoken German&lt;/a&gt; (AGD, IDS Mannheim)&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.phonetik.uni-muenchen.de/Bas/BasHomedeu.html&quot; target=_blank&gt;Bavarian Archive for Speech Signals&lt;/a&gt; (BAS, LMU München)

&lt;a href=&quot;https://www.dipf.de/de&quot; target=_blank&gt;Leibniz Institute for Research and Information in Education&lt;/a&gt; (DIPF Frankfurt)&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;https://corpora.uni-hamburg.de/hzsk/&quot; target=_blank&gt;Hamburg Center for Language Corpora&lt;/a&gt; (HZSK, University of Hamburg)&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;https://lac.uni-koeln.de/&quot; target=_blank&gt;Language Archive Cologne&lt;/a&gt; (LAC, University of Cologne)

&lt;a href=&quot;http://de.dariah.eu/&quot; target=_blank&gt;Project DARIAH&lt;/a&gt;&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.meta-net.eu/&quot; target=_blank&gt;Project META-NET&lt;/a&gt;</help>
		<text lang="en">Where will the data (including metadata, documentation and, if applicable, relevant code) be stored or archived after the end of the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">In den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Teil 1, ist ein Kriterienkatalog enthalten (siehe dort), und es werden die folgenden Datenzentren in Deutschland mit Kompetenzen für mündliche Korpora genannt:

&lt;a href=&quot;http://www.ids-mannheim.de/&quot; target=_blank&gt;Archiv für Gesprochenes Deutsch&lt;/a&gt; (AGD, IDS Mannheim&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.phonetik.uni-muenchen.de/Bas/BasHomedeu.html&quot; target=_blank&gt;Bayerisches Archiv für Sprachsignale&lt;/a&gt; (BAS, LMU München)

&lt;a href=&quot;https://www.dipf.de/de&quot; target=_blank&gt;Deutsches Institut für Internationale Pädagogische Forschung&lt;/a&gt; (DIPF Frankfurt)&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;https://corpora.uni-hamburg.de/hzsk/&quot; target=_blank&gt;Hamburger Zentrum für Sprachkorpora&lt;/a&gt; (HZSK, Universität Hamburg)&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;https://lac.uni-koeln.de/&quot; target=_blank&gt;Language Archive Cologne&lt;/a&gt; (LAC, Universität zu Köln)

&lt;a href=&quot;http://de.dariah.eu/&quot; target=_blank&gt;DARIAH-Projekt&lt;/a&gt;&lt;/br&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.meta-net.eu/&quot; target=_blank&gt;META-NET-Projekt&lt;/a&gt;</help>
		<text lang="de">Wo werden die Daten (einschließlich Metadaten, Dokumentation und ggf. relevantem Code bzw. relevanter Software) nach Projektende gespeichert bzw. archiviert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/preservation_repository_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/certification">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>certification</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/certification</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/certification"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">If the dataset is archived at several places, you may answer this question with yes, if this applies to at least one of these.</help>
		<text lang="en">Is the repository or data centre chosen certified (e.g. Core Trust Seal, nestor Seal or ISO 16363)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Wurden mehrere Langzeitarchivierungsoptionen ausgewählt, kann die Frage bejaht werden, wenn dies auf mindestens eine der Optionen zutrifft.</help>
		<text lang="de">Handelt es sich dabei um ein zertifiziertes Repositorium oder Datenzentrum (z.B. durch das Core Trust Seal, nestor-Siegel oder ISO 16363)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/embargo">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>embargo</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/embargo</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Retention period</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are there any retention periods?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sperrfrist</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Gibt es Sperrfristen?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/embargo/embargo_period">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>embargo_period</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/embargo/embargo_period</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/embargo_period"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/embargo"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>9</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Shall there be a retention period before the data are made available? If yes, why? How long should the retention period be?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Sollen die Daten erst nach Ablauf einer Sperrfrist zugänglich gemacht werden? Falls ja, warum? Wie lang soll die Sperrfrist sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>when_reuseable</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Data availability</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datenverfügbarkeit</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable/data_publication_date">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data_publication_date</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable/data_publication_date</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_publication_date"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">When is the research data available for use by third parties?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wann sind die Forschungsdaten für Dritte nutzbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>date</widget_type>
		<value_type>datetime</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>responsibilities_and_resources</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>6</order>
		<title lang="en">Responsibilities and resources</title>
		<title lang="de">Verantwortlichkeiten und Ressourcen</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Overall responsibility</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Gesamtverantwortung</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/coordination/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which persons or institutions are responsible for the project coordination?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Personen oder Institutionen sind verantwortlich für die Projektkoordination?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-partner</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Project partners</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Who is responsible for adequate handling of the research data (description of roles and responsibilities within the project)?&quot;

Part 1 of the answer: Contact persons at the project partners and their areas of responsibility

Part 2 follows on the next page with special, dataset-related responsibilities.</help>
		<verbose_name lang="en">project partner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">project partners</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Projektpartner</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Wer ist verantwortlich für den adäquaten Umgang mit den Forschungsdaten (Beschreibung der Rollen und Verantwortlichkeiten innerhalb des Projekts)?&quot;

Teil 1 der Antwort: Ansprechpartner bei den Projektpartnern und deren Verantwortungsbereiche 

Auf der nächsten Seite folgt noch Teil 2 mit speziellen, datensatzbezogenen Verantwortlichkeiten.</help>
		<verbose_name lang="de">Projektpartner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Projektpartner</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Project partner</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Projektpartner</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/contact">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>contact</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/contact</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/contact_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Please give the name, an email address and the area of responsibility.</help>
		<text lang="en">Who is/are the contact person(s) for data management questions?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte geben Sie den Namen, eine Email Adresse und den Verantwortungsbereich an.</help>
		<text lang="de">Wer ist bei diesem Partner der/die Ansprechpartner/in für das Datenmanagement?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>responsibilities</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Special responsibilities</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:

  - Who is responsible for adequate handling of the research data (description of roles and responsibilities within the project)?

  - Who is responsible for curating the data once the project has ended?</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Spezielle Verantwortlichkeiten</title>
		<help lang="de">Originalfragen aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG:

  - Wer ist verantwortlich für den adäquaten Umgang mit den Forschungsdaten (Beschreibung der Rollen und Verantwortlichkeiten innerhalb des Projekts)?

  - Wer ist nach Ende der Laufzeit des Projekts für das Kuratieren der Daten verantwortlich?</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/backups">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>backups</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/backups</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/backup_responsible/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">This question refers to backups while the data is being worked with. Questions of long-term preservation will be adressed in the respective section.</help>
		<text lang="en">Who is responsible for the backups?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Frage bezieht sich auf Backups während der Zeit, in denen mit den Daten gearbeitet wird. Fragen der Langzeitarchivierung werden gesondert im entsprechenden Abschnitt behandelt.</help>
		<text lang="de">Wer ist verantwortlich für die Erstellung der Backups?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/docu">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>docu</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/docu</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/metadata/responsible_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is responsible for data documentation and for checking if metadata and data documentation are correct and complete?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer ist verantwortlich für die Datendokumentation und für die Prüfung der Metadaten und Datendokumentation auf Richtigkeit und Vollständigkeit?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/pids/responsible_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">In addition to pure data preservation (bitstream preservation), curating is an important task in long-term archiving. The maintenance of the persistent identifiers is part of the curating. A prerequisite for PIDs to work as promised is that they - as well as the objects they refer to - are maintained in a continuous and reliable way. This means, for example, that if the object location changes, this information is updated. When the data are stored in a data centre or repository, these tasks are usually taken care of by the data centre / repository. However, to be sure, the responsibilities should be checked beforehand.

In the context of curating, it should also be avoided that data can no longer be read because it is saved in a format that is no longer used. The curating therefore also includes the object maintenance, the conversion of the data into current formats, if one of the data formats used threatens to become out of date. However, object maintenance is not regularly offered by research data repositories and data centers and, even if it is offered, is usually limited to certain data formats. With regard to object maintenance, it should always be checked who is responsible for what.</help>
		<text lang="en">Who is responsible for curating the data once the project has ended?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Neben der reinen Datenerhaltung (Bitstream Preservation) ist die Kuratierung eine wichtige Aufgabe bei der Langzeitarchivierung. Zur Kuratierung gehört die Pflege der persistenten Identifikatoren.  Die Voraussetzung dafür, dass persistente Identifikatoren auch wirklich halten, was sie versprechen, ist, dass sie - wie auch die Objekte, auf die referenziert wird - dauerhaft und verlässlich gepflegt werden. D.h. beispielsweise, dass bei einer Änderung des Speicherortes des Objekts die Information über den neuen Speicherort entsprechend aktualisiert werden muss. Werden die Daten in einem Datenzentrum oder -repositorium gespeichert, wird diese Verantwortung i.d.R. von diesem übernommen. Um sicher zu sein, sollten die Verantwortlichkeiten jedoch in jedem Fall geprüft bzw. geklärt werden.

Zu vermeiden ist im Rahmen der Kuratierung außerdem, dass Daten nicht mehr lesbar sind, weil sie in einem nicht mehr gebräuchlichen Format gespeichert sind. Die Kuratierung umfasst daher auch die Objektpflege, die Konvertierung der Daten in aktuelle Formate, falls eines der verwendeten Datenformate zu veralten droht. Eine Objektpflege wird jedoch von Forschungsdatenrepositorien und Datenzentren nicht regelmäßig angeboten und ist - selbst wenn sie angeboten wird - in der Regel auf bestimmte Datenformate beschränkt. Auch bezüglich der Objektpflege sollte also stets geprüft werden, wer für was verantwortlich ist.</help>
		<text lang="de">Wer ist nach Ende der Laufzeit des Projekts für das Kuratieren der Daten verantwortlich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>costs</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Costs</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Kosten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/creation/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs for data management associated with the creation or acquisition of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand für das Datenmanagement entsteht im Rahmen der Erhebung, Erstellung oder Akquise der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/creation/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for data management associated with the creation or acquisiton of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten für das Datenmanagement entstehen im Rahmen der Erhebung, Erstellung oder Akquise der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/usage/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs for data management associated with the the usage of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand für das Datenmanagement entsteht im Zusammenhang mit der Nutzung der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/usage/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for data management associated with the usage of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten für das Datenmanagement entstehen im Zusammenhang mit der Nutzung der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/storage/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with data storage and data security in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Speicherung der Daten und Maßnahmen zur Datensicherheit während des Projektes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/storage/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel costs associated with the storage of the data sets during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Speicherung der Datensätze während des Projektes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata-personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>metadata-personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata-personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/metadata/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>7</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with the data documentation and the creation of metadata in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Datendokumentation und der Erstellung der Metadaten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>metadata_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/metadata/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>8</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with the creation of metadata and data documentation in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Erstellung von Metadaten und der Datendokumentation im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>pid_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/pid/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>9</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with of persistent identifiers in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Vergabe von persistenten Identifikatoren im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>pid_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/pid/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>10</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in Euro.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with persistent identifiers in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in Euro.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit persistenten Identifikatoren im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/anonymization/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>11</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with the anonymization of sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht für die Anonymisierung von sensiblen Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/anonymization/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>12</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with the anonymization of sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Anonymisierung von sensiblen Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/security/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>13</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with other (non-technical) security measures for sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen Sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit weiteren (nicht-technischen) Sicherheitsmaßnahmen für sensible Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/security/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>14</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for other (non-technical) security measures for sensitive data for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Wie hoch sind die weiteren Sachkosten für weitere (nicht-technische) Sicherheitsmaßnahmen für sensible Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ipr_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/ipr/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>15</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with intellectual property rights in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit Urheber- oder verwandten Schutzrechten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ipr_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/ipr/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>16</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs regarding intellectual property rights in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit Urheber- und verwandten Schutzrechten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ltp_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/preservation/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>17</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with long-term preservation for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit Langzeitarchivierung für dieses Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ltp_non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/preservation/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>18</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs regarding long-term preservation for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit Langzeitarchivierung für dieses Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other_resources</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Infrastructure resources</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Infrastrukturressourcen</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources/infrastructure">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>infrastructure</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources/infrastructure</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_infrastructure"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">To what extent will infrastructure resources be required (e.g. CPU hours, bandwidth, storage space... etc.).</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">In welchem Umfang werden Infrastrukturressourcen benötigt (CPU-Stunden, Bandbreite, Speicherplatz etc.)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/infrastructure_resources"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>physical</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/physical</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5"/>
		<order>7</order>
		<title lang="en">Physical objects</title>
		<title lang="de">Physische Objekte</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/reuseable">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>reuseable</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/physical/reuseable</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Making objects reuseable</title>
		<help lang="en">From the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:

Research data in some subject areas is based on the analysis of objects (such as tissue, material, rock, water and soil samples, test specimens, installations, artefacts and art objects), so its handling must be just as careful and consideration must be given to a technically adequate option for subsequent reuse whenever meaningful and possible. Should subsequent reuse of the resulting research data be closely associated with objects, then please also elaborate on this by providing all relevant information.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Nachnutzbarmachung</title>
		<help lang="de">Aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG:

Da Forschungsdaten in einigen Fachbereichen auf der Analyse von Objekten basieren (z. B. Gewebe-, Material-, Gesteins-, Wasser- und Bodenproben, Prüfkörper, Installationen, Artefakte und Kunstgegenstände), muss der Umgang mit diesen ebenso sorgfältig sein und eine fachlich adäquate Nachnutzungsmöglichkeit, wann immer sinnvoll und möglich, mitgedacht werden. Steht die Nachnutzbarkeit der entstehenden Forschungsdaten in engem Zusammenhang mit Objekten, so bitten wir Sie, auch entsprechende Angaben zu diesen zu ergänzen.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/reuseable/plan">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>plan</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/physical/reuseable/plan</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/other_research_output/plan"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/reuseable"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which physical objects are created in the project? Which of these objects shall be made reusable and how shall that be done?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche physischen Objekte entstehen im Projekt? Welche dieser Objekte sollen nachnutzbar gemacht werden und wie soll das geschehen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/costs">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>costs</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/physical/costs</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Costs</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Kosten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/costs/personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/physical/costs/personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/other_research_output/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with making physical objects reuseable that are created in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Nachnutzbarmachung physischer Objekte, die im Projekt erzeugt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/costs/non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>non_personnel</key>
		<path>spokencorpus_dfg_5/physical/costs/non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/other_research_output/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/spokencorpus_dfg_5/physical/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with making physical objects reuseable that are created in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Nachnutzbarmachung physischer Objekte, die im Projekt erzeugt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
</rdmo>
