<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdmo created="2022-02-28T14:35:20.096619+01:00" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
	<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>textcorpus_dfg_5</key>
		<dc:comment>covers catalog &quot;DFG v5&quot; and &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;the recommendations of the “Linguistics” Review Board on data standards and tools in the collection of language corpora&lt;/a&gt; (2019) and the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017)

umfasst Fragenkatalog &quot;DFG v5&quot; und deckt zusätzlich die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2019) und die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2013) des DFG-Fachkollegiums &quot;Sprachwissenschaften&quot; zu mündlichen Korpora ab</dc:comment>
		<order>150104</order>
		<title lang="en">DFG 104 Text corpus v5</title>
		<help lang="en"/>
		<title lang="de">DFG 104 Textkorpus v5</title>
		<help lang="de"/>
	</catalog>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Data description</title>
		<title lang="de">Datenbeschreibung</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/creation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/creation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">How does your project generate new data?</title>
		<help lang="en">In the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_research_data.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG guidelines for handling research data&lt;/a&gt; (2015), the following examples of research data are given: &quot;Research  data  might  include  measurement  data,  laboratory  values,  audiovisual  information,  texts,  survey  data,  objects  from  collections, or samples that were created, developed or evaluated during scientific work. Methodical forms of  testing  such  as  questionnaires,  software  and  simulations  may  also  produce  important  results  for  scientific research and should therefore also be categorised as research data.&quot;

Because managing digital research data is very different from managing physical objects, this form treats both separately. Physical objects are discussed in the last section. All other sections refer to digital research data.

We start with digital research data. Usually, digital research data are divided into &quot;datasets&quot;. The first questions therefore collect information on the datasets that are produced or used in the project. The definition of what a dataset is in each case is an important conceptual decision that has to be made individually for each plan or project. For example, a data set can consist of more data files of different types (numeric, image, text...) grouped together, which collect exhaustedly all results coming from an investigation series on a given research object.

The &quot;datasets&quot; that are described here in the data management plan can be delimited in the same way as those that are later stored in the repository as datasets, provided there are not too many and the readability of the data management plan does not suffer due to the large number. If, for example, large amounts of data all have the same history, but then have to be split up so that the data can be uploaded and downloaded via the web in a reasonable time, planning should better be summarized here. Research data that require uniform or at least similar data management could be summarized here as a &quot;dataset&quot;.

It is of course possible to define only one data record on the whole. This can also be done if it is not yet clear in the initial phase of the project how the research data will be divided up. You can add more datasets later if necessary. Existing datasets can be renamed by clicking on the pencil symbol.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Auf welche Weise entstehen in Ihrem Projekt neue Daten?</title>
		<help lang="de">Die Deutsche Forschungsgemeinschaft nennt in ihren &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/leitlinien_forschungsdaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2015) die folgenden Beispiele für Forschungsdaten: &quot;Zu Forschungsdaten zählen u.a. Messdaten, Laborwerte, audiovisuelle Informationen, Texte, Surveydaten, Objekte aus Sammlungen oder Proben, die in der wissenschaftlichen Arbeit entstehen, entwickelt oder ausgewertet werden. Methodische Testverfahren, wie Fragebögen, Software und Simulationen  können  ebenfalls  zentrale  Ergebnisse  wissenschaftlicher  Forschung  darstellen  und  sollten  daher ebenfalls unter den Begriff Forschungsdaten gefasst werden.&quot;

Da sich das Management digitaler Forschungsdaten vom Management physischer Objekte deutlich unterscheidet, behandelt dieses Formular beide getrennt. Physische Objekte werden im letzten Abschnitt behandelt. Alle übrigen Abschnitte beziehen sich auf digitale Forschungsdaten.

Begonnen werden soll also mit den digitalen Forschungsdaten. Üblicherweise werden digitale Forschungsdaten in „Datensätze“ eingeteilt. Die ersten Fragen dienen deshalb der Beschreibung der Datensätze, die im Projekt erzeugt und/oder verwendet werden. Die Definition dessen, was jeweils ein Datensatz ist, ist eine wichtige konzeptionelle Entscheidung, die für jedes Vorhaben bzw. Projekt individuell getroffen werden muss. Ein Datensatz kann beispielweise aus mehreren zusammen gruppierten Dateien verschiedener Arten (numerisch, bild- oder textbasiert...) bestehen, die alle aus einer Versuchsreihe auf einem definierten Versuchsobjekt entstandenen Ergebnisse enthalten. 

Die &quot;Datensätze&quot;, die hier im Datenmanagementplan beschrieben werden, können genauso abgegrenzt sein wie die, die später im Repositorium als Datensätze gespeichert werden, sofern es nicht zu viele sind und die Lesbarkeit des Datenmanagementplans nicht durch die Vielzahl leidet. Wenn beispielsweise große Datenmengen alle die gleiche Entstehungsgeschichte haben, dann aber aufgeteilt werden müssen, damit die Daten in vernünftiger Zeit über das Web hoch- und heruntergeladen werden können, sollte hier besser zusammengefasst geplant werden. Als &quot;Datensatz&quot; könnten solche Forschungsdaten hier zusammengefasst werden, die ein einheitliches oder zumindest ähnliches Datenmanagement benötigen.

Selbstverständlich ist es möglich, nur einen Datensatz zu definieren. So kann auch vorgegangen werden, wenn in der Anfangsphase des Projekts noch nicht klar ist, wie die Forschungsdaten einmal eingeteilt sein werden. Später können Sie bei Bedarf weitere Datensätze hinzufügen. Bereits vorhandene Datensätze können durch Klicken auf das Bleistiftsymbol umbenannt werden.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/creation/dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>dataset</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/creation/dataset</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/creation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please briefly describe the data type and / or the method used to create or collect the data. From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (2019) (in German):

Three types of primary data are conceivable for written corpora:

1.) The sources of printed or handwritten texts (learner's texts, letters, etc., as digital images or in the original), which are used as the basis for text digitization for the respective corpus;

2.) digital text data, which results from an earlier full text of printed or handwritten sources;

3.) Genuinely digital text data ('born digital'), as they are usually available for contemporary language texts.

Re 1.) Before image digitization, it must be checked whether sufficient image digitalisates are already available for the intended sources.

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

&lt;i&gt;Problems with derivative works&lt;/i&gt; may be avoided in some cases, for example when annotations are published as an independent work from which the original work can not be reconstructed.</help>
		<text lang="en">What kind of dataset is it?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte beschreiben Sie hier kurz, um welchen Datentyp es sich handelt und mit welcher Methode die Daten erhoben oder erstellt wurden. Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2019):

Für schriftsprachliche Korpora sind drei Arten von Primärdaten denkbar:

1.)  Die Quellen gedruckter oder handschriftlicher Texte (Lernertexte, Briefe u.ä., als Bilddigitalisate oder im Original), die der Textdigitalisierung für das jeweilige Korpus zugrunde gelegt werden;

2.)  digitale Textdaten, die aus einer früheren Vervolltextung gedruckter oder handschriftlicher Quellen hervorgehen;

3.)  genuin digitale Textdaten (,born digital’), wie sie in der Regel für gegenwartssprachliche Texte vorliegen.

Zu 1.) Vor der Bilddigitalisierung ist zu prüfen, ob für die vorgesehenen Quellen bereits Bilddigitalisate in ausreichender Qualität zur Verfügung stehen.

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2013):

&lt;i&gt;Probleme mit abgeleiteten Werken&lt;/i&gt; können in manchen Fällen vermieden werden, indem z.B. Annotationen „stand-off“ als eigenständiges Werk veröffentlich werden, aus denen sich das ursprüngliche Werk nicht rekonstruieren lässt.</help>
		<text lang="de">Um was für einen Datensatz handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/creation/creation_methods">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_methods</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/creation/creation_methods</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/creation_methods"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/creation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

&lt;i&gt; Text entry &lt;/i&gt;

The central step in the creation of (historical) corpora (after the bibliographical recording of the text selection and, if necessary, the acquisition or creation of suitable digital images) is the &lt;i&gt; full text recording &lt;/i&gt;. There are basically two methods here: (single, double or multiple) &lt;i&gt; manual transcription &lt;/i&gt; by project staff or a service provider and automatic text entry via &lt;i&gt; Optical Character Recognition (OCR) &lt;/i&gt;. Both methods differ greatly in terms of the costs involved and the expected text accuracy depending on the text template. It is recommended to include the text structuring characteristics (paragraphs, headings, chapter boundaries, etc.) in addition to the rendering of the characters from the template during the transcription. Both methods can also be combined with more or less time-consuming and therefore cost-intensive preparatory and post-processing measures to increase or ensure the quality of the text entry. The costs incurred and the desired quality of the transcription must therefore be weighed up in advance with a view to the project goals. The decision for the method chosen for the text entry must be disclosed and justified. In general: Firstly, the highest possible text accuracy should be sought in order to make the research results achieved on the corpus understandable. Therefore, secondly, manual or semi-automatic checking and, if necessary, correction should always be carried out when entering text using automatic methods (OCR). The reason for not doing such a review / correction is to be justified. Thirdly, the procedures used for the text entry, the transcription rules, if necessary the OCR software used, the steps of the preparation or post-processing of the texts as well as the resulting entry accuracy must be documented in detail.

A &lt;i&gt; complete text entry &lt;/i&gt; usually ensures, among other things, greater flexibility for subsequent use in other areas, i.e. also for research questions other than those envisaged when creating the carcase. If a complete text entry is not possible, depending on the research question, recourse to a &lt;i&gt; partial text entry &lt;/i&gt; may be sufficient.

&lt;i&gt; Annotation &lt;/i&gt;

The annotation of the corpus texts should include the distinction of structural features (headings, paragraphs, comments, quotations etc.), linguistic properties (lemmatization, tokenization, morphological annotation / part-of-speech tagging etc.) as well as linguistic specifics (dialectal / regional assignment , media- or text-type-specific features). In accordance with the project objectives, the appropriate scope and depth of the respective annotation must be weighed up and documented in a justified manner. The annotation can be done manually, automatically or semi-automatically.

  * Please refer to the overview in Chapter 7 “Linguistic tools” in Part II of the &lt;a href=&quot;https://www.clarin-d.net/en/language-resources-and-services/user-guide&quot; target=_blank&gt;CLARIN user manual&lt;/a&gt; for an orientation about the multitude of available linguistic annotation tools for the most diverse tasks, analysis levels and languages. We only mention the &lt;a href=&quot;http://www.cis.uni-muenchen.de/%7Eschmid/tools/TreeTagger/&quot; target=_blank&gt; TreeTagger &lt;/a&gt; as a widely used tool for tokenization, lemmatization and POS tagging of German texts according to STTS, and &lt;i&gt; WebLicht &lt;/i&gt; for automatic linguistic annotation in user-defined process chains via web services in the cloud (data moves to the tool) or DKPro Core for process chains via local data (tool moves to the data). The individual tools that are integrated in WebLicht are also listed in the CLARIN user manual.
  * Tools for manual linguistic annotation (various functionalities) are recommended: &lt;a href=&quot;http://www.coli.uni-saarland.de/projects/sfb378/negra-corpus/annotate.html&quot; target=_blank&gt; annotate &lt;/a&gt; (syntactic annotation), &lt;a href=&quot;https://webanno.github.io/webanno/&quot; target=_blank&gt; WebAnno &lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://ufal.mff.cuni.cz/tred/&quot; target=_blank&gt; TrED &lt;/a&gt; (with reservation, because very complex) or &lt;a href=&quot;http://mmax2.sourceforge.net/&quot; target=_blank&gt; MMAX2 &lt;/a&gt;. In recent years, &lt;a href=&quot;http://corpora.clarin-d.uni-saarland.de/cqpweb/&quot; target=_blank&gt;CQPWeb&lt;/a&gt;, the &lt;a href=&quot;http://cwb.sourceforge.net/cwb4.php&quot; target=_blank&gt;Ziggurat data model from Evert and Hardie&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;http://textometrie.ens-lyon.fr/?lang=fr&quot; target=_blank&gt;TXM&lt;/a&gt; have also developed dynamically. The CLARIN user manual (Part II, Section 5.1) also provides information on tools for manual linguistic annotation.
  * The extensive text processing architectures &lt;a href=&quot;http://gate.ac.uk/&quot; target=_blank&gt; GATE &lt;/a&gt;, &lt;ahref=&quot;http://www.nltk.org/&quot;&gt; NLTK &lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://opennlp.apache.org/&quot; target=_blank&gt; Open NLP &lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://uima.apache.org/&quot; target=_blank&gt; UIMA &lt;/a&gt; are also suitable for adding linguistic annotations. GATE is, for example, a framework that allows manual annotation of text areas with their own categories, but also the integration and configuration of external tags, such as the TreeTagger.
  * State-of-the-art tools for corpus query, analysis and visualization are &lt;a href=&quot;http://corpus-tools.org/annis/&quot; target=_blank&gt; ANNIS &lt;/a&gt; (especially for multi-level annotations), &lt;a href=&quot;http://www.ims.uni-stuttgart.de/forschung/ressourcen/werkzeuge/icarus.en.html&quot; target=_blank&gt; ICARUS &lt;/a&gt; (for dependency tree banks) , TIGERSearch (for tree banks) and &lt;a href=&quot;http://cwb.sourceforge.net/&quot; target=_blank&gt; CWB / CQP &lt;/a&gt;.
  * Implementations are also available to evaluate the quality of automatic annotations or to determine the inter-annotator correspondence, e.g. from the context of relevant shared tasks or in anti-spotting tools or frameworks or programming libraries (e.g. &lt;a href=&quot;https://github.com/dkpro&quot; target=_blank&gt; DKPro &lt;/a&gt; Statistics or &lt;a href=&quot;http://gate.ac.uk/&quot; target=_blank&gt; GATE &lt;/a&gt; IAA Plugin)
  * There is a fundamental risk that tools will no longer be maintained, for example java-based tools such as MMAX2 can become incompatible with newer Java versions. It is therefore recommended to prefer tools that are known to be maintained or even further developed. If there is a choice, open-source and permissive-licensed tools should be preferred to proprietary tools, since the first can be maintained as needed, even if the original developers are no longer available. Here too, it is helpful to orientate yourself to which tools have been included in the CLARIN infrastructure.</help>
		<text lang="en">Which tools, software, technologies or processes are used to generate or collect the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

&lt;i&gt;Texterfassung&lt;/i&gt;

Der zentrale Schritt bei der Erstellung (historischer) Korpora ist (nach der bibliographischen Erfassung der Textauswahl und ggf.  der Akquise bzw. Erstellung geeigneter Bilddigitalisate) die &lt;i&gt;Volltexterfassung&lt;/i&gt;.  Hierbei gibt es grundsätzlich zwei Verfahren: die  (einfache, doppelte oder mehrfache) &lt;i&gt;manuelle Transkription&lt;/i&gt; durch Projektmitarbeiter oder einen Dienstleister und die automatische Texterfassung per &lt;i&gt;Optical Character Recognition (OCR)&lt;/i&gt;. Beide Verfahren unterscheiden sich hinsichtlich der entstehenden Kosten und der erwartbaren Textgenauigkeit je nach Textvorlage stark. Es wird empfohlen, schon bei der  Transkription neben der Wiedergabe der Zeichen aus der Vorlage auch die den Text strukturierenden Merkmale mit zu erfassen (Absätze, Überschriften, Kapitelgrenzen etc.).  Beide Verfahren können zudem mit jeweils mehr oder weniger zeit- und damit kostenintensiven Maßnahmen der Vor-  und Nachbereitung kombiniert  werden, um die Qualität der Texterfassung zu erhöhen bzw.  sicherzustellen. Es müssen daher die anfallenden Kosten und die angestrebte Qualität der Transkription mit Blick auf die Projektziele im Vorfeld gegeneinander abgewogen werden. Die Entscheidung für das jeweils für die Texterfassung gewählte Verfahren ist offenzulegen und zu begründen. Generell gilt:  Es sollte erstens eine möglichst hohe Textgenauigkeit angestrebt  werden, um am Korpus erzielte Forschungsergebnisse nachvollziehbar zu machen.  Daher sollte zweitens bei der Texterfassung mit automatischen Methoden (OCR)  immer eine manuelle oder halbautomatische Überprüfung und ggf.  Nachkorrektur  vorgenommen  werden. Der Verzicht auf eine solche Überprüfung/Nachkorrektur ist grundsätzlich zu begründen.  Drittens sind die für die Texterfassung angewandten Verfahren, die Transkriptionsregeln, ggf. die eingesetzte OCR-Software, die erfolgten Schritte der Vor- bzw.  Nachbereitung der Texte sowie die resultierende Erfassungsgenauigkeit ausführlich zu dokumentieren. 

Eine &lt;i&gt;vollständige Texterfassung&lt;/i&gt; gewährleistet  unter anderem in der Regel eine größere Flexibilität der Nachnutzung in  anderen Bereichen, d.h. auch für andere als die bei Korpuserstellung angedachten Forschungsfragen.  Ist eine vollständige Texterfassung nicht  realisierbar, kann je nach Forschungsfrage auch der Rückgriff auf eine &lt;i&gt;auszugsweise Texterfassung&lt;/i&gt; hinreichend sein. 

&lt;i&gt;Annotation&lt;/i&gt;

Die  Annotation der  Korpustexte sollte sowohl die Auszeichnung struktureller Merkmale (Überschriften, Paragraphen,  Anmerkungen, Zitate etc.), linguistischer Eigenschaften  (Lemmatisierung, Tokenisierung, morphologische Annotation/Part-of-Speech-Tagging etc.) sowie sprachlicher Spezifika (dialektale/regionale Zuordnung, medien- oder textsortenbezogene Besonderheiten) berücksichtigen. Entsprechend den Projektzielen ist der geeignete Skopus und die geeignete Tiefe der jeweiligen Annotation abzuwägen und begründet zu dokumentieren. Die Annotation kann manuell, automatisch oder halbautomatisch erfolgen.

  * Für eine Orientierung über die Vielzahl an verfügbaren linguistischen Annotationstools für die verschiedensten Aufgaben, Analyseebenen und Sprachen wird auf den Überblick in Kapitel 7 „Linguistic tools“ im Teil II  des &lt;a href=&quot;https://www.clarin-d.net/en/language-resources-and-services/user-guide&quot; target=_blank&gt;CLARIN-Nutzerhandbuchs&lt;/a&gt; verwiesen. Es sei hier nur der &lt;i&gt;TreeTagger&lt;/i&gt; als  weit  verbreitetes Tool für Tokenisierung, Lemmatisierung und POS-Tagging deutscher Texte nach STTS genannt sowie &lt;i&gt;WebLicht&lt;/i&gt; für die automatische linguistische Annotation in nutzerdefinierten Prozessketten über Webservices in der Cloud (Daten bewegen sich zum Tool) oder DKPro Core für Prozessketten über lokale Daten (Tool bewegt sich zu den Daten). Die einzelnen Tools, die in WebLicht eingebunden sind, sind ebenfalls im CLARIN-Nutzerhandbuch aufgelistet.
  * An  Tools  für  die manuelle linguistische Annotation (verschiedene Funktionalitäten)  werden empfohlen: &lt;a href=&quot;http://www.coli.uni-saarland.de/projects/sfb378/negra-corpus/annotate.html&quot; target=_blank&gt;annotate&lt;/a&gt; (syntaktische  Annotation), &lt;a href=&quot;https://webanno.github.io/webanno/&quot; target=_blank&gt;WebAnno&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://ufal.mff.cuni.cz/tred/&quot; target=_blank&gt;TrED&lt;/a&gt; (mit Vorbehalt, da sehr komplex) oder &lt;a href=&quot;http://mmax2.sourceforge.net/&quot; target=_blank&gt;MMAX2&lt;/a&gt;. In den letzten  Jahren haben sich auch &lt;a href=&quot;http://corpora.clarin-d.uni-saarland.de/cqpweb/&quot; target=_blank&gt;CQPWeb&lt;/a&gt;, das &lt;a href=&quot;http://cwb.sourceforge.net/cwb4.php&quot; target=_blank&gt;Ziggurat Datenmodel Evert und Hardie&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;http://textometrie.ens-lyon.fr/?lang=fr&quot; target=_blank&gt;TXM&lt;/a&gt; dynamisch entwickelt. Das CLARIN-Nutzerhandbuch (Teil  II, Abschnitt  5.1)  macht  ebenfalls  Angaben zu Tools für die manuelle linguistische Annotation.
  * Für die Hinzufügung von linguistischen Annotationen eignen sich auch die umfassenden Textprozessierungsarchitekturen &lt;a href=&quot;http://gate.ac.uk/&quot; target=_blank&gt;GATE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.nltk.org/&quot; target=_blank&gt;NLTK&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://opennlp.apache.org/&quot; target=_blank&gt;Open NLP&lt;/a&gt; und &lt;a href=&quot;https://uima.apache.org/&quot; target=_blank&gt;UIMA&lt;/a&gt;.  GATE ist beispielsweise ein Framework,  welches die manuelle Annotation von  Textbereichen mit eigenen Kategorien erlaubt, aber auch die Einbindung und Konfiguration externer Tagger wie den &lt;a href=&quot;http://www.cis.uni-muenchen.de/%7Eschmid/tools/TreeTagger/&quot; target=_blank&gt;TreeTagger&lt;/a&gt;.
  * State-of-the art Tools für die Korpusabfrage, -analyse und -visualisierung sind &lt;a href=&quot;http://corpus-tools.org/annis/&quot; target=_blank&gt;ANNIS&lt;/a&gt; (insbesondere für Mehr-Ebenen-Annotationen), &lt;a href=&quot;http://www.ims.uni-stuttgart.de/forschung/ressourcen/werkzeuge/icarus.en.html&quot; target=_blank&gt;ICARUS&lt;/a&gt; (für Dependenz-Baumbanken), TIGERSearch (für Baumbanken) und &lt;a href=&quot;http://cwb.sourceforge.net/&quot; target=_blank&gt;CWB/CQP&lt;/a&gt;.
  * Zur Evaluation der Qualität automatischer Annotationen bzw. zur Bestimmung der Inter-Annotatoren-Übereinstimmung stehen auch Implementierungen zur  Verfügung,  z.B.  aus dem Kontext einschlägiger Shared Tasks oder in Anntotationstools oder -frameworks bzw. Programmierbibliotheken (z.B. &lt;a href=&quot;https://github.com/dkpro&quot; target=_blank&gt;DKPro&lt;/a&gt; Statistics oder &lt;a href=&quot;http://gate.ac.uk/&quot; target=_blank&gt;GATE&lt;/a&gt; IAA Plugin)
  * Bei Tools besteht grundsätzlich die Gefahr, dass sie nicht mehr weiter gepflegt werden, beispielsweise können java-basierte Tools wie MMAX2 inkompatibel mit neueren Java-Versionen werden. Es wird daher empfohlen, Tools zu bevorzugen, von denen bekannt ist, dass sie noch gepflegt oder sogar weiter entwickelt werden. Wenn die Wahl besteht, sollten quelloffene und permissiv-lizensierte Tools  gegenüber proprietären Tools vorgezogen werden, da erste nach Bedarf  weiter gepflegt   werden können, selbst wenn die ursprünglichen Entwickler nicht mehr verfügbar sein sollten. Auch hier ist eine Orientierung daran, welche Tools in die CLARIN-Infrastruktur aufgenommen wurden, hilfreich.</help>
		<text lang="de">Welche Instrumente, Software, Technologien oder Verfahren werden zur Erzeugung oder Erfassung der Daten genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>existing</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/existing</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Is existing data reused?</title>
		<help lang="en">Before data is newly created, it is advisable to check if there is existing data that could be re-used. This way, redundant collection or creation of research data is prevented.</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Werden existierende Daten wiederverwendet?</title>
		<help lang="de">Vor der Erzeugung von Daten empfiehlt es sich zu prüfen, ob bereits vorhandene Daten nachgenutzt werden können. Die Vermeidung doppelter Erhebungen spart Aufwand und Kosten.</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing/origin">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>origin</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/existing/origin</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/origin"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is the dataset being created or re-used?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird der Datensatz selbst erzeugt oder nachgenutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_origin_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing/creator_name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creator_name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/existing/creator_name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/creator/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If re-used, who created the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nachgenutzt, wer hat den Datensatz erzeugt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing/uri">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>uri</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/existing/uri</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/uri"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/existing"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If re-used, under which address, PID or URL can the dataset be found?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nachgenutzt, unter welcher Adresse, PID oder URL ist der Datensatz verfügbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/data-formats">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-formats</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/data-formats</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Data types and processing</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Which data types (in terms of data formats like image data, text data or measurement data) arise in your project and in what way are they further processed?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datentypen und -verarbeitung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Datentypen, im Sinne von Datenformaten (z. B. Bilddaten, Textdaten oder Messdaten) entstehen in Ihrem Projekt und auf welche Weise werden sie weiterverarbeitet?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/data-formats/format">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>format</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/data-formats/format</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/format"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/data-formats"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>-5</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

With regard to text labeling and analysis, it is recommended to use existing standards as a guide. A distinction must be made between the distinction of textual characteristics (structural annotation) and the distinction of language characteristics (linguistic annotation). In principle, standardized formats (e.g. &lt;i&gt;XML&lt;/i&gt;) and encodings (e.g. Unicode) are preferable to proprietary formats, since these enable sustainable data storage and archiving. For the annotation of research and processing data, the use of an XML format as the primary markup format is particularly recommended. In addition to formal markups, XML also enables content / semantic categorization of text units. In addition, XML enables further processing of the data based on standards (using &lt;i&gt; XML technologies &lt;/i&gt; such as XSLT, XPath, XQuery). XML data can also be easily converted into other (secondary) formats (e.g. representation formats such as HTML). The other way around, pure presentation formats such as HTML or proprietary word processing formats such as DOCX generally do not provide for a semantic categorization of text units and, moreover, are not specially adapted for long-term archiving. For the long-term &lt;i&gt; interpretability &lt;/i&gt; of the XML text markup, the definition and disclosure of an explicit &lt;i&gt; data model &lt;/i&gt; or an explicit &lt;i&gt; document grammar (schema) &lt;/i&gt; is finally necessary. These simplify the interpretation and, if necessary, the conversion and integration of the data and thus also facilitate their further processing and reusability in the long term.

&lt;i&gt; Recommendations for structural annotation &lt;/i&gt;

The P5 guidelines of the &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/guidelines/&quot; target=_blank&gt; Text Encoding Initiative (TEI) &lt;/a&gt; have established themselves as the de facto standard for the &lt;i&gt; structural labeling &lt;/i&gt; of text passages. Since the &lt;i&gt; TEI P5 &lt;/i&gt; rule set is very comprehensive so that it can be used for a wide variety of editorial needs, a restricted format that is adapted to specific project needs should be removed from the overall rule set. Such restrictions are possible using the &lt;i&gt; ODD &lt;/i&gt; formalism provided by the TEI. The decision against all existing TEI formats and for the creation of a new, project-specific format must be justified in particular. The decision for a specific TEI format should also be motivated.

&lt;i&gt; Recommendations for linguistic annotation &lt;/i&gt;

For the further, linguistic annotation of font data, a large number of specialized software tools have been developed in the past twenty years, which serve both to make the workflow more effective and to improve the archivability and reusability of the resulting data. In contrast to an oral corpora, writing corpora are often very large quantities of text, so that complete linguistic annotation is often only possible (semi) automatically. On the other hand, manual annotations of (parts of) corpora may also be necessary in corpus projects, for example, if there are no tools for a certain linguistic description level yet, if a gold standard is to be produced, if an annotation accuracy that is not achievable with automatic methods or if automatically generated annotations are to be corrected. For the production of manual linguistic annotations, specialized annotation tools are generally preferable to the use of general word processing software, since only the former store primary data and annotations in a consistently structured form that can be automatically processed and evaluated.

If many different annotation layers are added to a corpus, it is usually advisable to design them as &lt;i&gt; multi-level annotations &lt;/i&gt;, in which the different annotation layers are initially kept separate. They remain related to each other since they all refer to the same text base using the &lt;i&gt; standoff &lt;/i&gt; technique. As a rule, this basis is the tokenization level for the writing corpora, more rarely the level of the character bytes. Standoff annotations also enable the representation of competing analyzes on the same annotation level and are therefore suitable for the representation of alternative tokenizations (if the tokens are not themselves the standoff basis).

&lt;i&gt; Annotation tools and formats &lt;/i&gt;

When choosing suitable tools for linguistic annotation, care must be taken that they can interpret and output standardized formats. If the output format of a chosen tool is not standardized, the output should be converted into a standard format for the purpose of reusability, which should be as simple as possible and as complex as necessary. Text-based &lt;i&gt; column formats &lt;/i&gt;, as read and output by many taggers and which are required in some shared task competitions, can be a quasi-standard.

Often it is necessary to make corrections to other annotation levels (up to the tokenization level) while editing an annotation level and then to be able to keep records of such corrections, i.e. entering comments, notes or certain metadata (such as &quot;Label automatically added” vs. “corrected”) to individual annotation items. The annotation tool and the representation format should then be selected according to these requirements. If adjustments have to be made to a tool or a tag set used for the specific requirements of a project, the planned modifications should be set out.

The annotations added to a corpus should be documented with regard to the annotation categories (including tokenization and segmentation principles, reference to the tag set used and annotation format). For automatically added annotations, the procedures and tools used, i.e. if necessary also preprocessing steps as well as the annotation quality e.g. be documented on the basis of the results of an evaluation that is as representative as possible. The &lt;i&gt; annotation quality &lt;/i&gt; and the procedures for securing should also be documented for a manual annotation process. This includes the documentation of the annotation guidelines, which list all the tags used and their definitions with sample cases, and the annotator compliance.

For the investigation of little-researched topics, it may be appropriate to develop your own tools in the project. Then these tools should also be implemented, documented and made available for subsequent use in accordance with the standards described here. This can be achieved in particular by publishing the source code under a permissive license, which expressly permits the disclosure and further development by third parties. A script-like, non-sustainable implementation can also be justified if tool development is not a focus of the project.

&lt;i&gt; Analysis tools &lt;/i&gt;

Tools are available not only for the annotation process, but also for many types of &lt;i&gt; Querying and Analysis (Querying) &lt;/i&gt; of annotated corpora. When selecting tools, attention should be paid to standardized output formats (e.g. CSV, JSON). Linguistic corpus analysis tools are usually based on a database system in which the corpora and annotations are stored in a structured and quickly accessible manner. In cooperation with a data center, there is usually the option of using the corpus database systems belonging to the center infrastructure with their query and analysis tools during or after the project period. For the sustainable utilization and presentation (e.g. via web interfaces) of certain corpus data, especially in the area of digital humanities, where text data are commonly linked to other data types, database systems are also used directly, i.e. without a special linguistic layer. The various data modeling, query and analysis options offered by the available database paradigms (relational databases, document databases, XML databases or graph databases) have a direct influence on the class of questions that can be answered with them. Questions of this kind should be discussed in an interdisciplinary (computer science and humanities) context.

&lt;i&gt; Specific recommendations for structural annotation &lt;/i&gt;

  * To increase the &lt;i&gt; interoperability &lt;/i&gt; of the project's own text data with corpus data from existing project contexts, the use of an existing TEI format should be considered, e.g. the TEI-based formats &lt;i&gt; DTA basic format &lt;/i&gt; and &lt;i&gt; I5 &lt;/i&gt; recommended by the CLARIN-D joint project for the award of printed texts
  * Structural information from OCR can initially be in the &lt;i&gt; hOCR &lt;/i&gt;, &lt;i&gt; ALTO &lt;/i&gt; or &lt;i&gt; ABBYY XML &lt;/i&gt; formats. In any case, these intermediate formats should be converted into a final TEI format. The reference to the original OCR formats should be retained.
* Within the TEI, the activities of linguistically oriented groups such as the &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/activities/sig/tei-for-linguists/&quot; target=_blank&gt;TEI  Ling  SIG  („TEI  for  Linguists“)&lt;/a&gt; or the &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/activities/sig/cmc/&quot; target=_blank&gt;TEI CMC SIG (Computer-Mediated Communication Special Interest Group)&lt;/a&gt; should be closely monitored.

&lt;i&gt; Specific recommendations for linguistic annotation &lt;/i&gt;

 There are specialized tools and formats for setting, storing, editing and querying linguistic (multi-level) annotations. The following specific recommendations for the linguistic annotation of corpora can be given:

  * The following XML-based formats can be recommended as exchange formats for multi-level annotations realized as standoff: &lt;i&gt; PAULA &lt;/i&gt; (exchange format for ANNIS), &lt;i&gt; LAF / GrAF &lt;/i&gt; (LAF is ISO- Standard, GrAF its graph-based XML serialization, also supports feature structures), &lt;i&gt; ISO-TIGER &lt;/i&gt; and the &lt;i&gt; TextCorpus Format (TCF) &lt;/i&gt; recommended by CLARIN-D.
  * The &lt;i&gt; Stuttgart-Tübingen-Tagset (STTS) &lt;/i&gt; has been established as a quasi-standard as a tag set for POS tagging of German-language texts.</help>
		<text lang="en">Which file formats are used?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Hinsichtlich der Textauszeichnung und -analyse wird die Orientierung an bestehenden Standards empfohlen.  Dabei ist grundsätzlich zwischen der Auszeichnung textueller Merkmale (strukturelle Annotation) und der Auszeichnung sprachlicher Merkmale (linguistische Annotation) zu unterscheiden. Grundsätzlich sind standardisierte/genormte Formate (z.B. &lt;i&gt;XML&lt;/i&gt;) und Kodierungen (z.B.  Unicode) proprietären Formaten vorzuziehen, da diese eine nachhaltige Datenhaltung und Archivierung ermöglichen.  Für die Annotation der Forschungs- und Verarbeitungsdaten ist insbesondere die Verwendung eines XML-Formats als primäres Auszeichnungsformat zu empfehlen.  Mit XML ist neben formalen Auszeichnungen auch eine inhaltliche/semantische Kategorisierung von Texteinheiten möglich. Darüber hinaus ermöglicht XML eine auf Standards basierte Weiterverarbeitung der Daten (mittels &lt;i&gt;XML-Technologien&lt;/i&gt; wie XSLT, XPath, XQuery). Weiterhin lassen sich XML-Daten problemlos in andere (sekundäre) Formate (z.B. Repräsentationsformate wie HTML) konvertieren.  Anders herum sehen reine Präsentationsformate wie HTML oder proprietäre Textverarbeitungsformate wie DOCX eine semantische Kategorisierung von Texteinheiten in der Regel nicht vor und sind darüber hinaus nicht speziell für die Langzeitarchivierung angepasst. Für die langfristige &lt;i&gt;Interpretierbarkeit&lt;/i&gt; der XML-Textauszeichnung ist schließlich die Festlegung und Offenlegung eines expliziten &lt;i&gt;Datenmodells&lt;/i&gt; bzw. einer expliziten &lt;i&gt;Dokumentgrammatik (Schema)&lt;/i&gt; vonnöten. Diese vereinfachen die Interpretation sowie ggf. die Konvertierung und Integration der Daten und erleichtern damit auch langfristig deren Weiterverarbeitung und Nachnutzbarkeit. 

&lt;i&gt;Empfehlungen für die strukturelle Annotation&lt;/i&gt;

Als  de facto-Standard für die &lt;i&gt;strukturelle Auszeichnung&lt;/i&gt; von Textpassagen haben sich die P5-Richtlinien der &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/guidelines/&quot; target=_blank&gt;Text Encoding Initiative (TEI)&lt;/a&gt; etabliert. Da der &lt;i&gt;TEI P5&lt;/i&gt;-Regelsatz sehr umfassend ist, um für die verschiedensten editorischen Bedürfnisse verwendbar zu sein, sollte aus dem Gesamtregelsatz ein eingeschränktes Format, welches an die spezifischen Projektbedürfnisse angepasst ist, herausgelöst werden. Derlei Einschränkungen sind mithilfe des &lt;i&gt;ODD&lt;/i&gt;-Formalismus,  welchen die TEI bereitstellt, möglich.  Die Entscheidung gegen alle existierenden TEI-Formate und für die Schaffung eines neuen, projekteigenen Formats ist besonders zu begründen. Ebenso sollte die Entscheidung für ein spezifisches TEI-Format motiviert werden.

&lt;i&gt;Empfehlungen für die linguistische Annotation&lt;/i&gt;

Für die weitere, linguistische Annotation von Schriftdaten ist in den letzten zwanzig Jahren eine Vielzahl spezialisierter  Software-Tools entwickelt worden, die sowohl einer Effektivierung des Arbeitsablaufs als auch einer Verbesserung der  Archivierbarkeit und Nachnutzbarkeit der entstehenden Daten dienen. Anders als bei mündlichen Korpora handelt es sich bei  Schriftkorpora oftmals um sehr große Textmengen, so dass eine vollständige linguistische Annotation oft nur (semi)-automatisch möglich ist. Andererseits können in Korpusprojekten auch manuelle Annotationen von (Teilen von) Korpora notwendig sein, beispielsweise, wenn noch keine Tools für eine bestimmte linguistische Beschreibungsebene vorliegen, wenn ein Goldstandard hergestellt werden soll, wenn grundsätzlich eine Annotationsgenauigkeit angestrebt wird, die mit automatischen Methoden nicht zu erreichen ist, oder wenn automatisch hergestellte Annotationen korrigiert werden sollen. Auch für die Herstellung manueller linguistischer Annotationen sind spezialisierte Annotationstools grundsätzlich der Verwendung allgemeiner Textverarbeitungssoftware vorzuziehen, da nur erstere Primärdaten und Annotationen in einer konsistent strukturierten Form, die automatisch weiterverarbeitet und ausgewertet werden kann, speichern. 

Werden einem Korpus viele verschiedene Annotationsschichten hinzugefügt, so empfiehlt sich meist eine Konzipierung als &lt;i&gt;Mehr-Ebenen-Annotationen&lt;/i&gt;, in der die verschiedenen Annotationsschichten zunächst getrennt vorgehalten werden. Sie bleiben dabei aufeinander beziehbar, da sie per &lt;i&gt;Standoff&lt;/i&gt;-Technik sämtlich auf dieselbe Textbasis referieren. In der Regel ist diese Basis bei Schriftkorpora die Tokenisierungsebene, seltener die Ebene der Character-Bytes. Standoff-Annotationen ermöglichen auch die Repräsentation konkurrierender Analysen auf derselben Annotationsebene und bieten sich damit beispielsweise für die Repräsentation alternativer Tokenisierungen an (wenn die Tokens nicht selbst die Standoff-Basis darstellen). 

&lt;i&gt;Annotationstools und Formate&lt;/i&gt;

Bei der Wahl geeigneter Tools zur linguistischen Annotation ist darauf zu achten, dass diese standardisierte/genormte Formate interpretieren und ausgeben können. Falls das Ausgabeformat eines gewählten Tools kein standardisiertes  ist, sollte die Ausgabe zum Zwecke der Nachnutzbarkeit in ein Standardformat überführt werden, welches so einfach wie möglich und so komplex wie nötig sein sollte. Textbasierte &lt;i&gt;Spaltenformate&lt;/i&gt;, wie sie von vielen Taggern gelesen und ausgegeben werden und in einigen Shared Task-Wettbewerben vorausgesetzt werden, können einen Quasi-Standard darstellen. 

Oftmals ist es erforderlich, dass während der Bearbeitung einer Annotationsebene Korrekturen an anderen Annotationsebenen (bis hin zur Tokenisierungsebene) vorgenommen werden müssen und dann auch eine Buchführung über derlei  Korrekturen möglich sein soll,  also die Eingabe von Kommentaren, Notizen oder bestimmten Metadaten (wie  „Label automatisch hinzugefügt“ vs. „korrigiert“) zu einzelnen Annotations-Items.  Das Annotationstool und das Repräsentationsformat sollten dann entsprechend diesen Anforderungen ausgewählt werden. Sollte für die spezifischen Anforderungen eines Projekts Anpassungen an einem Tool oder an einem verwendeten Tag-Set vorgenommen werden müssen, so sollten die geplanten Modifikationen dargelegt werden. 

Die einem Korpus hinzugefügten Annotationen sollten dokumentiert werden hinsichtlich der Annotationskategorien (inklusive Tokenisierungs- und Segmentierungsprinzipien,  Verweis auf das verwendete Tag-Set und Annotationsformat).  Für automatisch hinzugefügte Annotationen sollten die eingesetzten Verfahren und Tools, d.h. ggf. auch Vorverarbeitungsschritte sowie auch die Annotationsqualität z.B. anhand der Angabe von Ergebnissen einer  möglichst  repräsentativen Evaluation dokumentiert  werden.  Auch für einen manuellen Annotationsprozess sollten die &lt;i&gt;Annotationsqualität&lt;/i&gt; und die Verfahren ihrer Absicherung dokumentiert  werden. Dazu gehört die Dokumentation der Annotationsrichtlinien, die alle verwendeten Tags und ihre Definitionen mit Beispielfällen aufführen, und der Annotatorenübereinstimmung. 

Für die Untersuchung wenig beforschter Themen kann es angebracht sein, im Projekt eigene Tools zu entwickeln, dann sollten auch diese Tools entsprechend den hier beschriebenen Standards implementiert, dokumentiert und für eine Nachnutzung verfügbar gemacht werden. Erreicht werden kann dies insbesondere durch die Veröffentlichung des Quellcodes unter einer permissiven Lizenz, welche die Weitergabe und Weiterentwicklung durch Dritte ausdrücklich gestattet. Eine skriptartige, nicht auf Nachhaltigkeit abzielende Implementierung kann auch ihre Berechtigung haben, wenn die Toolentwicklung kein Schwerpunkt des Projekts ist. 

&lt;i&gt;Analysetools&lt;/i&gt;

Nicht nur für den Annotationsprozess, sondern auch für viele Arten der &lt;i&gt;Abfrage und Analyse (Querying)&lt;/i&gt; von annotierten Korpora stehen Tools zur Verfügung.  Bei der Auswahl von Tools sollte auf standardisierte Ausgabeformate geachtet werden (z. B. CSV, JSON). Linguistische Korpusanalysetools basieren in der Regel auf einem Datenbanksystem, in dem Korpora und Annotationen strukturiert und schnell zugreifbar gespeichert werden. Bei einer Kooperation mit einem Datenzentrum besteht meist die Möglichkeit, während oder nach der Projektlaufzeit die zur Zentrumsinfrastruktur gehörigen Korpusdatenbanksysteme mit ihren Abfrage- und Analysetools zu verwenden.  Für die nachhaltige Nutzbarmachung und Präsentation (z.B.  über Web-Schnittstellen) bestimmter Korpusdaten, insbesondere im Bereich der  Digital Humanities, wo Textdaten gemeinhin mit weiteren Datentypen verknüpft sind, werden Datenbanksysteme auch direkt, d.h. ohne eine spezielle Linguistik-Schicht, eingesetzt.  Die verschiedenen Datenmodellierungs-, Anfrage- und Analysemöglichkeiten, die die verfügbaren Datenbankparadigmen (relationale Datenbanken, Dokumentdatenbanken,  XML-Datenbanken oder Graphen-Datenbanken)  bieten, haben einen unmittelbaren Einfluss auf die Klasse der Fragestellungen, die mit ihnen beantwortet werden können.  Fragen dieser Art sollten im Projektzusammenhang möglichst interdisziplinär (Informatik und Geisteswissenschaften) erörtert werden. 

&lt;i&gt;Konkrete Empfehlungen für die strukturelle Annotation&lt;/i&gt;

  * Zur Erhöhung der &lt;i&gt;Interoperabilität&lt;/i&gt; der projekteigenen Textdaten mit Korpusdaten aus bestehenden Projektkontexten ist die Nutzung eines bereits bestehenden TEI-Formats zu erwägen, z.B.  der durch das Verbundprojekt CLARIN-D für die Auszeichnung gedruckter Texte empfohlenen TEI-basierten Formate &lt;i&gt;DTA-Basisformat&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;I5&lt;/i&gt;
  * Strukturelle Informationen aus OCR können zunächst in den Formaten &lt;i&gt;hOCR&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;ALTO&lt;/i&gt; oder &lt;i&gt;ABBYY XML&lt;/i&gt; vorliegen.  Diese Zwischenformate sollten in jedem Fall in ein finales TEI-Format überführt  werden. Der Bezug zu den ursprünglichen OCR-Formaten sollte dabei erhalten bleiben.
  * Innerhalb der TEI sollten die Aktivitäten sprachwissenschaftlich orientierter Gruppen wie der &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/activities/sig/tei-for-linguists/&quot; target=_blank&gt;TEI  Ling  SIG  („TEI  for  Linguists“)&lt;/a&gt; oder der &lt;a href=&quot;https://tei-c.org/activities/sig/cmc/&quot; target=_blank&gt;TEI CMC SIG (Computer-Mediated Communication Special Interest Group)&lt;/a&gt; aufmerksam verfolgt werden.

&lt;i&gt;Konkrete Empfehlungen für die linguistische Annotation&lt;/i&gt;

 Für  die Setzung,  Speicherung,  Bearbeitung und Abfrage  linguistischer  (Mehr-Ebenen-)  Annotationen existieren spezialisierte Tools  und Formate. Folgende konkrete Empfehlungen für die linguistische Annotation von Korpora können gegeben werden:

  * Folgende XML-basierten Formate können als  Austauschformate für als Standoff realisierte  Mehr-Ebenen-Annotationen empfohlen  werden: &lt;i&gt;PAULA&lt;/i&gt; (Austauschformat  für  ANNIS), &lt;i&gt;LAF/GrAF&lt;/i&gt; (LAF ist ISO-Standard, GrAF seine graph-basierte XML-Serialisierung, unterstützt auch Merkmalsstrukturen), &lt;i&gt;ISO-TIGER&lt;/i&gt; und das von CLARIN-D empfohlene &lt;i&gt;TextCorpus Format (TCF)&lt;/i&gt;.
  * Als Tagset für das POS-Tagging deutschsprachiger Texte ist das &lt;i&gt;Stuttgart-Tübingen-Tagset (STTS)&lt;/i&gt; als Quasi-Standard etabliert.</help>
		<text lang="de">In welchen Formaten liegen die Daten vor?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/data-formats/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/data-formats/description</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/data-formats"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How / for what purpose will this dataset be used during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wozu / wie wird dieser Datensatz während des Projektes genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/size">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>size</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/size</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Data volume</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;To what extent do these arise or what is the anticipated data volume?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Volumen</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;In welchem Umfang fallen diese an bzw. welches Datenvolumen ist zu erwarten?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/size/volume">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>volume</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/size/volume</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/size/volume"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/size"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What is the actual or expected size of the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Was ist die tatsächliche oder erwartete Größe des Datensatzes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_size_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/size/rate">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>rate</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/description/size/rate</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/rate"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/description/size"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Optional. This is only of concern if the data production rate reaches TB scale.</help>
		<text lang="en">How much data is produced per year?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Optional. Dies ist nur relevant, wenn das Wachstum die TB-Größenordnung erreicht.</help>
		<text lang="de">Wie hoch ist die erwartete Erzeugungsrate der Daten pro Jahr?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>integer</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>docu</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Documentation and data quality</title>
		<title lang="de">Dokumentation und Datenqualität</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/documentation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>documentation</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/documentation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Documentation</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What approaches are being taken to describe the data in a comprehensible manner (such as the use of available metadata, documentation standards or ontologies)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Dokumentation</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Ansätze werden verfolgt, um die Daten nachvollziehbar zu beschreiben (z. B. Nutzung vorhandener Metadaten- bzw. Dokumentationsstandards oder Ontologien)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/documentation/standards">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>standards</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/documentation/standards</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/metadata/standards"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/documentation"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

For each document in a body of text, metadata must be collected, which is structured in a homogeneous and standard-compliant manner and is comprehensible across projects. The metadata should contain as detailed information as possible on the following aspects:

  * Information on the text source (title, author, editor, place of publication, date of publication or creation, publisher, information on the series for dependent publications, storage location and signature or for genuinely digital sources, location of availability, ...);
  * Information about the digital edition (title, subtitle, author, date of publication, publisher / editor / responsible person or organization);
  * Information on the project background and, if necessary, contact options;
  * Information on the scope, depth of annotation, guidelines for transcription or text compilation / annotation;
  * content: language; Classification (text type, genre, ...); Information on terms of use, the legal and technical availability, etc. of the corpora;
  * Notes on correct citation.

Not only in the digitization of (historical) works, but also in the transfer of existing texts, e.g. by integrating existing texts / corpora or by (web) crawling (according to defined and explicit criteria), the information on the text source is essential for the traceability of the research results. Not only should the original source and the time of the transfer be given, but also the subsequent processing steps (e.g. curation and enrichment of data) and possible responsibilities should be made transparent.

The process of text entry and transcription should also be noted in the metadata for each individual text resource.

As early as possible in the course of the project, but in any case at the time of publication of the individual digitized resources, this metadata should be used for &lt;i&gt; harvesting &lt;/i&gt; via a suitable interface (e.g. the Open Archive Initiative Protocol for Metadata Harvesting (OAI-PMH)) and &lt;i&gt; feed into suitable directories &lt;/i&gt;.

&lt;i&gt; Specific recommendations &lt;/i&gt;

A widespread, standardized format is to be selected as the primary format for the collection of metadata, which allows the structured collection of semantically differentiated metadata to the extent described (e.g. TEI header, METS / MODS, CMDI, EAD). Other widespread metadata formats (as lossless as possible) should be generated and made available from the selected format. CMDI is specifically designed for the writing corpora.</help>
		<text lang="en">Which standards, ontologies, classifications etc. are used to describe the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Für jedes Dokument in einem Textkorpus sind Metadaten zu erheben, welche in homogener und standardkonformer  Weise  strukturiert und projektübergreifend nachvollziehbar sind.  Die Metadaten sollten dabei möglichst ausführliche Informationen zu folgenden Aspekten enthalten:

  * Angaben zur Textquelle  (Titel, Autor, Herausgeber/Bearbeiter, Erscheinungsort, Erscheinungs- bzw. Entstehungsdatum, Verlag,  Angabe zur Reihe bei unselbständigen Publikationen, Aufbewahrungsort und Signatur bzw.  bei genuin digitalen Quellen Ort der  Verfügbarkeit, ...);
  * Angaben zur digitalen Ausgabe (Titel, Untertitel, Autor, Erscheinungsdatum, Herausgeber/Bearbeiter/verantwortliche Personen bzw. Organisationen);
  * Angaben zum Projekthintergrund und ggf. Kontaktmöglichkeiten;
  * Angaben zum Umfang, zur Annotationstiefe, zu den Richtlinien der Transkription bzw. Textzusammenstellung/Annotation;
  * inhaltliche Angaben: Sprache; Klassifikation (Textsorte, Genre, ...); Angaben zu Nutzungsbedingungen, der rechtlichen und technischen Verfügbarkeit etc. der Korpora;
  * Hinweise zur korrekten Zitierweise.

Nicht allein bei der Digitalisierung von (historischen)  Werken, sondern auch bei der Übernahme bestehender Texte, z.B. durch Integration bestehender Texte/Korpora oder durch (Web)Crawling (nach definierten und explizierten Kriterien) sind die Angaben zur  Textquelle unerlässlich für die Nachvollziehbarkeit der Forschungsergebnisse.  Dabei sollten nicht nur die ursprüngliche Quelle und der Zeitpunkt der Übernahme angegeben, sondern auch die ggf.  nachfolgenden Bearbeitungsschritte (z. B.  Kuration und Anreicherung  von Daten) sowie mögliche Verantwortlichkeiten transparent gemacht werden. 

Das Verfahren der Texterfassung und Hinweise zu Transkription sollten auch in den Metadaten zu jeder einzelnen Textressource vermerkt werden.

Möglichst früh im Projektverlauf, in jedem Fall jedoch zum Zeitpunkt der Veröffentlichung der einzelnen digitalisierten Ressourcen, sollten diese Metadaten über eine geeignete Schnittstelle (z.B. das Open Archive Initiative Protocol for Metadata Harvesting (OAI-PMH))  zum &lt;i&gt;Harvesting&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Einspeisen in geeignete Verzeichnisse&lt;/i&gt; bereitgestellt werden. 

&lt;i&gt;Konkrete Empfehlungen&lt;/i&gt;

Als Primärformat für die Erfassung von Metadaten ist ein verbreitetes, standardisiertes Format zu wählen,  welches die strukturierte  Erfassung semantisch differenzierter Metadaten in dem beschriebenen Umfang erlaubt (z.B. TEI-Header, METS/MODS, CMDI, EAD).  Aus dem gewählten Format sollten andere verbreitete Metadatenformate (möglichst verlustfrei)  erzeugt und bereitgestellt werden. CMDI ist spezifisch für Schriftkorpora ausgearbeitet.</help>
		<text lang="de">Welche Standards, Ontologien, Klassifikationen etc. werden zur Beschreibung der Daten genutzt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/metadata_standards"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/documentation/documentation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>documentation</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/documentation/documentation</path>
		<dc:comment>Eine Dokumentation wird vom Fachkollegium „Erziehungswissenschaft“ der DFG für solche Forschungsdaten gefordert, die bereitgestellt werden sollen, 'Bereitstellung und Nutzung quantitativer Forschungsdaten in der Bildungsforschung: Memorandum des Fachkollegiums „Erziehungswissenschaft“ der DFG', https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/richtlinien_forschungsdaten_bildungsforschung.pdf. Das Fachkollegium „Wirtschaftswissenschaften“ fordert sogar „die Bereitstellung der verwendeten Programme und eine aussagekräftige Beschreibung“ aller Forschungsdaten, die Grundlage einer Publikation sind, siehe 'Management von Forschungsdaten: Was erwartet das Fachkollegium 112 „Wirtschaftswissenschaften“ von Antragstellenden? (Stand November 2018)', https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/antragstellung/forschungsdaten/fachkollegium112_forschungsdatenmanagement_1811.pdf. Frage und Attribut wurden deshalb aufgenommen.</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/documentation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/documentation"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (2019) (in German):

&lt;i&gt; Text entry &lt;/i&gt;

The &lt;i&gt; guidelines for transcription &lt;/i&gt; should always be included. Above all, deviations from the template should be justified and thus made as comprehensible as possible. This includes &lt;i&gt; information on the 'degree of diplomacy' &lt;/i&gt; of the transcription, which documents the extent to which the reproduction of the original language level and the graph is guaranteed.

&lt;i&gt;Annotation&lt;/i&gt;

In all cases, the selected tag set must be documented and the annotation of all corpus texts created according to this tag set (and, if applicable, the other documented guidelines for annotation). To ensure interoperability, existing annotation standards should be used as far as possible. With a view to the comprehensibility of decisions made and the reusability of the data, the following parameters must also be disclosed in the context of detailed project documentation:

  * the tag set used in each case;
  * the structuring depth;
  * in the case of automatic annotation, the procedures and tools used; ideally with information on sources of knowledge, versions and development status
  * the expected accuracy of annotation.

For annotations or annotated corpus versions, it is also recommended to prove their processing history as process metadata or provenance information. A recommended place for the documentation of the administrative history of process metadata for corpora is the encoding description of the TEI header.

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

In cases where it is not possible to obtain sufficient rights to make available a text corpus to the scientific community permanently, but the reasons to build the corpus were nevertheless strong enough, the reasons should be documented and compromise strategies should be found on how a sustainable availability may be achieved at least rudimentarily. One possible model is e.g. to comprehensibly document how they may obtain the necessary rights themselves for subsequent users.</help>
		<text lang="en">Which components of the data documentation are available together with the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

&lt;i&gt;Texterfassung&lt;/i&gt;

Die &lt;i&gt;Richtlinien zur Transkription&lt;/i&gt; sollten immer mit angegeben werden. Vor allem Abweichungen von der Vorlage sollten begründet und somit möglichst nachvollziehbar gemacht werden. Dies beinhaltet &lt;i&gt;Angaben zum ,Diplomatizitätsgrad’&lt;/i&gt; der Transkription, die dokumentieren, inwieweit die Wiedergabe des originalen Sprachstandes und der Graphie gewährleistet ist.

&lt;i&gt;Annotation&lt;/i&gt;

In allen Fällen ist das gewählte Tagset zu dokumentieren und die Annotation sämtlicher Korpustexte einheitlich nach diesem Tagset (und ggf. den weiteren dokumentierten Richtlinien zur Annotation)  zu erstellen.  Zur Sicherung  der Interoperabilität sollten möglichst bestehende Annotationsstandards zugrunde gelegt werden. Mit Blick auf die Nachvollziehbarkeit getroffener Entscheidungen und der Nachnutzbarkeit der Daten sind darüber hinaus grundsätzlich die folgenden Parameter im Rahmen einer ausführlichen Projektdokumentation offenzulegen:

  *  das jeweils verwendete Tagset;
  *  die Strukturierungstiefe;
  *  im  Falle der automatischen Annotation die eingesetzten Verfahren und Tools; idealerweise mit Angaben zu Wissensquellen, Versionen und Entwicklungsständen
  * die erwartbare Annotationsgenauigkeit.

Für Annotationen bzw. annotierte Korpusversionen wird außerdem empfohlen, ihre Verarbeitungshistorie als Prozessmetadaten bzw. provenance information nachzuweisen. Ein empfohlener Ort für die Dokumentation der Verwaltungshistorie von Prozessmetadaten für Korpora ist die Encoding Description des TEI-Headers.

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

In Fällen, in denen ist nicht möglich ist, ausreichend Rechte einzuholen, um ein Textkorpus dauerhaft der wissenschaftlichen Gemeinschaft verfügbar zu machen, die Gründe das Korpus trotzdem aufzubauen aber überwiegen, sollten die Gründe dokumentiert werden und von vorn herein Kompromissstrategien gesucht werden, wie eine nachhaltige Verfügbarkeit zumindest ansatzweise erreicht werden kann. Ein mögliches Modell ist z.B. für Nachnutzer nachvollziehbar zu dokumentieren, wie sie die notwendigen Rechte selbst erhalten können.</help>
		<text lang="de">Welche Komponenten der Datendokumentation stehen zusammen mit dem Datensatz zur Verfügung?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/quality">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>quality</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/quality</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Data quality</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datenqualität</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/quality/measures">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>measures</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/quality/measures</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/quality_assurance"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/quality"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>7</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

The reliability and correctness of the corpus data is of central importance for comprehensible, genuine and complete research results. Therefore, great importance must be attached to quality assurance in advance and after data collection / digitization. Quality assurance should include the following:

   * Text quality so that the search space for body searches is clear (i.e. maximum reduction of false positives / negatives);
   * Quality of structural annotation;
   * Quality of linguistic annotation;
   * Quality of the metadata.

The measures taken should also be documented here. Reliable accuracy measurements and the improvement of the detection rate through semi-automatic or manual correction as well as through optimization of the processes and tools used are required.  

For the construction of a corpus based on existing physical text sources, the creation of digital images of these sources is recommended, on the one hand to enable location-independent processing and on the other hand to ensure the uncomplicated verifiability of the correctness of the entry. The underlying digital images must be of sufficient quality (minimum requirement: uncompressed TIFF files or JPEG2000 in its lossless form as a format as image master, at least 300 dpi, color scans). Lesser image qualities are to be justified. 

If the intended sources are already available as digital text data, research and provision of the associated underlying image files is recommended in order to make the quality of the transcription and its proximity to the source verifiable. Deviations from this recommendation (e.g. due to legal restrictions on the subsequent use of the image files) must be justified. In addition, special care must be taken in this case with regard to the reliability of the transcription compared to the (historical) template. The compilation of digital images without the addition of sufficiently reliable transcriptions is not sufficient for the construction of a corpus.

When using &quot;born digital&quot; texts, the changeability of the source data should be taken into account. A special case is web resources, which should be compiled as a corpus. Quality assurance and the replicability of results should be the focus here. This is possible by compiling corpora from web texts, i.e. the necessary language data can be obtained from the web according to previously defined and extensively documented criteria and this material can then be accessed as a corpus. Web texts can also be compiled using crawling methods. A detailed documentation of the underlying crawling methods and algorithms should be created here, in the best case the crawler used itself should also be made available in a reusable manner, especially if the web body itself may not be passed on for legal reasons.</help>
		<text lang="en">What measures are being adopted to ensure high data quality? Are quality controls in place and if so, how do they operate?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Für nachvollziehbare, unverfälschte und vollständige Rechercheergebnisse ist die Verlässlichkeit und Korrektheit der Korpusdaten von zentraler Bedeutung.  Daher ist großer Wert auf dieQualitätssicherung im Vorhinein sowie im Anschluss an die Datenerfassung/Digitalisierung zu legen. Die Qualitätssicherung sollte die folgenden Aspekte umfassen:

  * Textqualität, damit der Suchraum für Korpusrecherchen eindeutig ist (d. h. maximale Reduktion der false positives/negatives); 
  * Qualität der strukturellen Annotation;
  * Qualität der linguistischen Annotation;
  * Qualität der Metadaten.

Auch hier sollten die getroffenen Maßnahmen dokumentiert  werden.  Dabei sind verlässliche Genauigkeitsmessungen sowie  die Verbesserung der Erkennungsrate durch halbautomatische oder manuelle Nachkorrektur sowie durch Optimierung der  eingesetzten Verfahren und Tools vonnöten. 

Für den Aufbau eines Korpus auf Grundlage bestehender physischer Textquellen wird die Anfertigung von Bilddigitalisaten dieser Quellen empfohlen, um zum einen eine standortunabhängige Bearbeitung zu ermöglichen und zum anderen die unkomplizierte Überprüfbarkeit der Korrektheit der Erfassung zu gewährleisten.  Die zugrundeliegenden Bilddigitalisate müssen in ausreichender Qualität (Mindestanforderung: unkomprimierte TIFF-Dateien oder JPEG2000 in seiner verlustfreien Form als Format als  Bildmaster,  mind.  300 dpi,  Farbscans)  vorliegen.  Abstriche bei der Bildqualität sind nachvollziehbar zu begründen. 

Liegen die vorgesehenen Quellen bereits als digitale Textdaten vor, so wird die Recherche und Bereitstellung der  zugehörigen zugrundeliegenden Bilddateien empfohlen,  um die Qualität der Transkription und deren Quellennähe überprüfbar zu machen.  Abweichungen von dieser Empfehlung (z.B. aufgrund rechtlicher Beschränkungen für die Nachnutzung der  Bilddateien) sind zu begründen.  Darüber hinaus gilt in diesem Fall besondere Sorgfalt bzgl. der Zuverlässigkeit der Transkription gegenüber der (historischen) Vorlage. Die Zusammenstellung von Bilddigitalisaten ohne Zugabe ausreichend verlässlicher Transkriptionen genügt nicht für den Aufbau eines Korpus.

Bei der Nachnutzung von ,born digital’ Texten sollte die Änderbarkeit der Quelldaten einkalkuliert werden. Einen Spezialfall stellen hier Webressourcen dar, die als Korpus kompiliert werden sollen. Hier sollten eine Qualitätssicherung sowie die Replizierbarkeit von Ergebnissen im Vordergrund stehen. Die ist möglich, indem Korpora von Webtexten kompiliert werden, d.h. die notwendigen Sprachdaten aus dem Web nach vorher definierten und ausführlich dokumentierten Kriterien gewonnen werden und dieses Material sodann als Korpus erschlossen wird.  Webtexte können auch mittels Crawling-Methoden kompiliert werden. Hier sollte eine ausführliche Dokumentation der zugrundeliegenden Crawling-Methoden und Algorithmen erstellt werden, im besten Fall der verwendete Crawler selbst auch nachnutzbar zur Verfügung gestellt werden, insbesondere wenn das Webkorpus selbst aus rechtlichen Gründen nicht weitergegeben werden darf.</help>
		<text lang="de">Welche Maßnahmen werden getroffen, um eine hohe Qualität der Daten zu gewährleisten? Sind Qualitätskontrollen vorgesehen und wenn ja, auf welche Weise?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/data-tools">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-tools</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/data-tools</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Tools</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Werkzeuge</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/data-tools/usage_technology">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_technology</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/docu/data-tools/usage_technology</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_technology"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/docu/data-tools"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">To be able to re-use data (e.g. to replicate studies, for meta analysis or to solve new research questions), along with the data the software, equipment and knowledge about special methods to use the data are required. Just as with the formats, the recommendation is: the more standardised, open and established, the better for re-use.</help>
		<text lang="en">Which digital methods and tools (e.g. software) are required to use the data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Um Daten nachnutzen zu können, bspw. für die Replikation von Studien, Metaanalysen oder die Beantwortung neuer Forschungsfragen, werden neben den Daten selbst auch die Software, Geräte etc. und das Wissen über spezielle Verfahren zur Nutzung benötigt. Ebenso wie bei den Formaten gilt hier: je standardisierter, offener und etablierter diese sind, desto einfacher ist i.d.R. eine Nachnutzung möglich.</help>
		<text lang="de">Welche digitalen Methoden und Werkzeuge (z. B. Software) sind zur Nutzung der Daten erforderlich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>saving</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Storage and technical archiving the project</title>
		<title lang="de">Speicherung und technische Sicherung während des Projektverlaufs</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/storage">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/storage</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Storage</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;How is the data to be stored and archived throughout the project duration&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Speicherung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Auf welche Weise werden die Daten während der Projektlaufzeit gespeichert und gesichert?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/storage/type">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>type</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/storage/type</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/storage/type"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/storage"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Where is the dataset stored during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wo wird der Datensatz während der Projektlaufzeit gespeichert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/storage/backups">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>backups</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/storage/backups</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/backups"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/storage"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">This question refers to backups while the data is being worked with. Questions of long-term preservation will be adressed in the respective section.</help>
		<text lang="en">How and how often will backups of the data be created?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Frage bezieht sich auf Backups während der Zeit, in denen mit den Daten gearbeitet wird. Fragen der Langzeitarchivierung werden gesondert im entsprechenden Abschnitt behandelt.</help>
		<text lang="de">Wie und wie oft werden Backups der Daten erstellt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-security</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-security</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Security</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What is in place to secure sensitive data throughout the project duration (access and usage rights)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sicherheit</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Wie wird die Sicherheit sensibler Daten während der Projektlaufzeit gewährleistet (Zugriffs- und Nutzungsverwaltung)?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security/access_permissions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>access_permissions</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-security/access_permissions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/access_permissions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is allowed to access the dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer darf auf den Datensatz zugreifen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security/access_authentication">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>access_authentication</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-security/access_authentication</path>
		<dc:comment>Original from H2020 FAIR Data Management Plan</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/access_authentication"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

It is usually necessary and common practice to limit the number of users of corpora to people who identified and agreed with an End User License Agreement and, if necessary, additional data protection regulations. De facto this can be achieved by e.g. data access regulations via passwords which is allocated only on application and only in person or via a DFN-AAI authentication and web forms to request consent.</help>
		<text lang="en">How will the identity of the person accessing the data will be ascertained?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;, Abschnitt 2.3.2:

Es ist meistens notwendig und entsprechend gängige Praxis, den Nutzerkreis von Textkorpora auf Personen einzuschränken, die sich identifiziert und mit einem Endnutzerlizenzvertrag und ggf. zusätzlichen Datenschutzbestimmungen einverstanden erklärt haben. Praktisch kann dies z.B. über die Regelung des Zugangs zu Daten durch ein Passwort, das nur auf Antrag und nur persönlich zugeteilt, oder über eine DFN-AAI-Authentifizierung und Webformulare zur Abfrage der Einwilligungen geschehen.</help>
		<text lang="de">Wie wird die Identität von Personen, die auf die Daten zugreifen, verifiziert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security/security_measures">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_measures</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-security/security_measures</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/security_measures"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-security"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which measures or provisions are in place to ensure data security (e.g. protection against unauthorized access, data recovery, transfer of sensitive data)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Maßnahmen zur Gewährleistung der Datensicherheit werden getroffen (z. B. Schutz vor unbefugtem Zugriff, Datenwiederherstellung, Übertragung sensibler Daten)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-versioning</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Versioning</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Versionierung</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/versioning_yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

Both corpora and tools are often available in different versions, which differ, for example, through expanded coverage, corrections or additional functionalities. For reasons of citability and the replicability of results, it is recommended that the resources created in a project be versioned and published with a corresponding version information.</help>
		<text lang="en">Are different versions of the dataset created?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Sowohl Korpora als auch Tools liegen oftmals in verschiedenen Versionen vor, die sich zum Beispiel durch erweiterte Abdeckung,  Korrekturen oder zusätzliche Funktionalitäten unterscheiden.  Aus Gründen der Zitierbarkeit und der Replizierbarkeit  von  Ergebnissen wird empfohlen, die in einem Projekt erstellten Ressourcen zu versionieren und mit einer entsprechenden Versionsangabe zu veröffentlichen.</help>
		<text lang="de">Werden verschiedene Versionen des Datensatzes erzeugt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning/strategy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>strategy</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning/strategy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/versioning_strategy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/saving/data-versioning"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please briefly describe the project-internal regulations for the versioning of data sets (e.g.: What kind of changes require a new version? How are changes documented? What are the naming rules for different versions?)

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

Version of the dynamic components such as lexica, tag sets, parameter files or language models that may be used in a tool should also be versioned, separately from the actual tool architecture. For annotations or annotated body versions, it is also recommended to prove their processing history as process metadata or provenance information. In this context, it can also make sense to archive intermediate versions.</help>
		<text lang="en">Which versioning strategy is applied for this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte beschreiben Sie hier kurz projektinterne Regelungen zur Versionierung von Datensätzen (z.B.: Welche Änderungen machen eine neue Version erforderlich? Wie werden die Änderungen dokumentiert? Wie werden die verschiedenen Versionen benannt?)

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Auch die in einem Tool ggf. verwendeten, aber separaten, dynamischen Komponenten wie Lexika, Tag-Sets, Parameterdateien oder  Sprachmodelle sollten versioniert werden, und zwar getrennt von der eigentlichen Tool-Architektur. Für Annotationen bzw.  annotierte Korpusversionen wird außerdem empfohlen, ihre Verarbeitungshistorie als Prozessmetadaten bzw. provenance information nachzuweisen.  In diesem Zusammenhang kann es auch sinnvoll sein, Zwischenversionen zu archivieren.</help>
		<text lang="de">Welche Versionierungsstrategie wird für diesen Datensatz angewandt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>legal</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Legal obligations and conditions</title>
		<title lang="de">Rechtliche Verpflichtungen und Rahmenbedingungen</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>general-legal-issues-international_yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>10</order>
		<title lang="en">General legal issues</title>
		<help lang="en">Because of the complexity of the legal questions to be considered, the original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt; &quot;What are the legal specifics associated with the handling of research data in your project?&quot; is divided up into the next six subsections.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Recht allgemein</title>
		<help lang="de">Wegen der Komplexität der zu beachtenden Rechtsfragen wird die Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG &quot;Welche rechtlichen Besonderheiten bestehen im Zusammenhang mit dem Umgang mit Forschungsdaten in Ihrem Projekt?&quot; auf die nächsten sechs Unterabschnitte aufgeteilt.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno/international_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>international_yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno/international_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/international_yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/general-legal-issues-international_yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">If you answer this question with &quot;Yes&quot;, please get in touch with the legal department or a respective contact person at your institution to clarify if this has consequences for the project and its data management and if yes, what
                                consequences these are.</help>
		<text lang="en">Does the legal situation of different countries have to be considered?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Falls Sie diese Frage mit &quot;Ja&quot; beantworten, setzen Sie sich bitte mit der Rechtsabteilung bzw. einem/r entsprechenden Ansprechpartner/in an Ihrer Institution in Verbindung, um zu klären, ob sich daraus Konsequenzen für Ihr Projekt
                                ergeben und wenn ja, welche dies sind.</help>
		<text lang="de">Muss die rechtliche Situation verschiedener Länder berücksichtigt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-personal_data_yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>20</order>
		<title lang="en">Personal data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Personenbezogene Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data_yesno/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data_yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">The EU General Data Protection Regulation (GDPR) defines in Art. 4 personal data as &quot;any information relating to an identified or identifiable natural person&quot;. An identifiable natural person is &quot;one who can be identified, directly or indirectly, in particular by reference to an identifier such as a name, an identification number, location data, an online identifier or to one or more factors specific to the physical, physiological, genetic, mental, economic, cultural or social identity of that natural person&quot;.</help>
		<text lang="en">Does this dataset contain personal data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die EU Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) definiert in Art. 4 personenbezogene Daten als &quot;alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare natürliche Person beziehen&quot;. Als identifizierbar wird &quot;eine natürliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen identifiziert werden kann, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identität dieser natürlichen Person sind&quot;.</help>
		<text lang="de">Enthält dieser Datensatz personenbezogene Daten?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-privacy_law</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>21</order>
		<title lang="en">Data protection</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Datenschutz</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/personal_data"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law/privacy_law">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>privacy_law</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law/privacy_law</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/sensitive_data/privacy_law"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-privacy_law"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Opening clauses in the General Data Protection Regulation are the basis for national data protection laws in the EU. It depends on the kind of institution which law applies. Federal public bodies and private institutions are subject to the Federal Data Protection Act (BDSG). To public bodies of the states (e.g. universities), the respective State Data Protection Acts apply (exact demarcation see § 1 BDSG). In some areas, field-specific laws apply. These override the Federal and State Data Protection Acts. For example, the Tenth Social Code (§ 75 SBG X) is applicable to social data; scientific research in schools can be regulated in the respective school law of the state (for example in § 120 Education Act NRW).</help>
		<text lang="en">Which law applies with respect to the aspects of data protection in the project in addition to the directly applicable parts of the EU General Data Protection Regulation?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Öffnungsklauseln in der Datenschutz-Grundverordnung sind die Grundlage für nationale Datenschutzgesetze in der EU. Welches Gesetz gilt, hängt von der Art der Einrichtung ab. Für öffentliche Stellen des Bundes sowie private Unternehmen ist das Bundesdatenschutzgesetz (BDSG) maßgeblich, für öffentliche Stellen der Länder (z.B. Universitäten) das entsprechende
Landesdatenschutzgesetz (genaue Abgrenzung siehe § 1 BDSG). In bestimmten Bereichen gelten bereichsspezifische Gesetze, die über dem Bundesdatenschutzgesetz bzw. den Landesdatenschutzgesetzen stehen. Auf Sozialdaten ist bspw. das Zehnte Sozialgesetzbuch (§ 75 SBG X) anwendbar, die wissenschaftliche Forschung an Schulen kann im jeweiligen Schulgesetz des Landes geregelt sein (z.B. in § 120 Schulgesetz NRW).</help>
		<text lang="de">Welches Gesetz ist bezüglich der Fragen des Datenschutzes für das Projekt maßgeblich neben den unmittelbar geltenden Teilen der EU Datenschutz-Grundverordnung?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/data_protection_laws"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-personal_data</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>23</order>
		<title lang="en">Sensitive data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sensible Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/personal_data"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/dsgvo_9">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>dsgvo_9</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/dsgvo_9</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/bdsg_3_9"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">These kinds of data are considered particularly sensitive and require even more extensive safeguards. If you answer this question with &quot;Yes&quot;, please get in touch with the data protection officer of your institution to check which additional protection measures are necessary.</help>
		<text lang="en">Does the dataset contain &quot;data revealing racial or ethnic origin, political opinions, religious or philosophical beliefs, or trade union membership&quot; or genetic or &quot;biometric data for the purpose of uniquely identifying a natural person, data concerning health or data concerning a natural person’s sex life or sexual orientation&quot; (Art. 9 GDPR)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Solche Daten gelten als besonders sensibel und erfordern noch strengere Schutzmaßnahmen, als bei personenbezogenen Daten generell bereits erforderlich sind. &lt;/br&gt; Wenn Sie diese Frage mit „Ja“ beantworten, infomieren Sie sich bei der/dem Datenschutzbeauftragten Ihrer Institution, welche zusätzlichen Schutzmaßnahmen notwendig sind.</help>
		<text lang="de">Enthält der Datensatz „Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religiöse oder weltanschauliche Überzeugungen oder die Gewerkschaftszugehörigkeit hervorgehen“ oder genetische oder biometrische „Daten zur eindeutigen Identifizierung einer natürlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung“ (Art. 9 DSGVO)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/anonymization">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/anonymization</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/anonymization"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Will the data be anonymised or pseudonymised?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Werden die Daten anonymisiert oder pseudonymisiert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_anonymisation"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/extent">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>extent</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/extent</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/extent"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Basically, the collection, processing, archiving and publication of personal data is only admissible, when the “informed consent” of the person in question has been obtained. However, there are a number of exceptions, some of which are described in Art. 6 of the General Data Protection Regulation or which have been made possible by law. For example, § 17 Datenschutzgesetz Nordrhein-Westfalen (DSG-NRW, 17 Mai 2018) allows the processing of personal data for scientific or historical research purposes or for statistical purposes even without consent if processing for these purposes is necessary and protected interests of the person concerned do not prevail.</help>
		<text lang="en">To what extent is the &quot;informed consent&quot; obtained from the persons concerned?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Grundsätzlich gilt, dass eine Erhebung, Verarbeitung, Archivierung und Veröffentlichung personenbezogener Daten nur zulässig ist, wenn eine entsprechende „informierte Einwilligung“ der Betroffenen vorliegt. Es gibt jedoch eine Reihe von Ausnahmen, von denen einige in Art. 6 Datenschutz-Grundverordnung beschrieben sind oder die auf Grund eines Gesetzes ermöglicht wurden. Beispielsweise erlaubt § 17 Datenschutzgesetz Nordrhein-Westfalen (DSG-NRW vom 17.05.2018) die Verarbeitung „personenbezogener Daten zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken“ auch ohne Einwilligung, wenn „die Verarbeitung zu diesen Zwecken erforderlich ist und schutzwürdige Belange der betroffenen Person nicht überwiegen“.</help>
		<text lang="de">In welchem Umfang wird die &quot;informierte Einwilligung&quot; der Betroffenen eingeholt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/informed_consent_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/statement">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>statement</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/statement</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/statement"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If no &quot;informed consent&quot; is obtained, please give the reasons for not doing so.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn keine &quot;informierte Einwilligung&quot; eingeholt wird, begründen Sie dies bitte.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/record">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>record</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/record</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/consent/record"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Where and how is the &quot;informed consent&quot; documented?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wo und wie sind die &quot;informierten Einwilligungen&quot; abgelegt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/deletion">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>deletion</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data/deletion</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/personal_data/deletion"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-personal_data"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">By when will the (unanonymised or unpseudonymised) original data be safely deleted?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Bis wann werden die (unanonymisierten bzw. unpseudonymisierten) Originaldaten spätestens sicher vernichtet?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>date</widget_type>
		<value_type>datetime</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-other</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>24</order>
		<title lang="en">Other sensitive data</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Weitere sensible Daten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/other/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Examples are data that contain trade or business secrets or geoinformation on endangered species.</help>
		<text lang="en">Does this dataset contain sensitive data other than personal data?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Beispiele hierfür sind etwa Daten, die Betriebs- oder Geschäftsgeheimnisse oder Ortsangaben zu bedrohten Tier- oder Pflanzenarten enthalten.</help>
		<text lang="de">Enthält dieser Datensatz nicht-personenbezogene sensible Daten?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/description">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>description</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other/description</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sensitive_data/other/description"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-other"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, please describe the non-personal sensitive data used in the project.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, um welche nicht personenbezogenen sensiblen Daten handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>sensitive-data-official_approval</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>51</order>
		<title lang="en">Official approval</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Offizielle Genehmigung</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is a statutatory approval / permit needed for the research?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird für das Forschungsvorhaben eine offizielle Genehmigung benötigt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/ethics_permit_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/title">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>title</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/title</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/title"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, which permit?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, um welche Genehmigung handelt es sich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/agency">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>agency</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/agency</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/agency"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If yes, which is the responsible agency?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn ja, welche ist die ausstellende Behörde?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/conditions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>conditions</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval/conditions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/statutatory_approval/conditions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/sensitive-data-official_approval"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">Are there any deadlines or other conditions for issuing permits?</help>
		<text lang="en">If so, what are the conditions for the permit?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Gibt es ggf. Fristen oder weitere Bedingungen für Erlaubniserteilungen?</help>
		<text lang="de">Wenn ja, an welche Bedingungen ist die Genehmigung geknüpft?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>accessibility</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/accessibility</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>54</order>
		<title lang="en">Accessibility</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Do you anticipate any implications or restrictions regarding subsequent publication or accessibility?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Zugänglichkeit</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Sind Auswirkungen oder Einschränkungen in Bezug auf die spätere Veröffentlichung bzw. Zugänglichkeit zu erwarten?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

The question of the extent to which it will be possible to reuse the resources built up in the project should be clarified in advance of the application. Restrictions on the reuse for certain parts of the resource should be justified. Problems with usage or reuse rights arise e.g. web-based corpora, which may not be passed on without the explicit permission of each author of the text or rights holder. As it is generally not possible (with reasonable effort) to obtain the corresponding rights in view of the size and diversity of this corpora and the disclosure of the corpora would therefore be unlawful, the scientific verifiability of the research results obtained from such corpora must be guaranteed in another way. In any case, possible legal problems should be assessed in the light of a dynamically evolving legal situation regarding Internet and copyright issues.

In the case of corpora internet-based communication (IBK, e.g. chat, forum, SMS or e-mail corpora), it may be necessary to use methods to safeguard privacy (anonymization or pseudonymization) in addition to clarifying the rights of use, before the body data is released for reuse.

In the case of secondary or parallel publications (for example in connection with a publication in the context of an edition project), the rights of use and subsequent use should be clarified in advance with the rights holder of the underlying publication(s).</help>
		<text lang="en">Will this dataset be published or shared?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Die Frage, inwiefern eine Nachnutzung der im Projekt aufgebauten Ressourcen möglich sein wird, sollte im Vorfeld der Antragstellung geklärt werden. Beschränkungen der Nachnutzung für bestimmte Ressourcenteile sollten gerechtfertigt werden. Problematisch in Bezug auf Nutzungs- bzw.  Nachnutzungsrechte gestalten sich z.B. web-basierte Korpora, die ohne die explizite Erlaubnis jedes Text-Urhebers bzw. Rechteinhabers nicht weitergegeben werden dürfen.  Da die Einholung der entsprechenden Rechte angesichts der Größe und Diversität dieser Korpora in der Regel nicht (mit vertretbarem Aufwand) möglich ist und die Weitergabe der Korpora demzufolge widerrechtlich wäre, ist die wissenschaftliche Überprüfbarkeit der anhand solcher Korpora gewonnenen Forschungsergebnisse anderweitig zu garantieren.  In  jedem Fall sollten mögliche rechtliche Probleme, die im Lichte einer sich dynamisch entwickelnden rechtlichen Situation zu Fragen des Internets und Copyrights eingeschätzt werden.

Im Falle von Korpora internet-basierter Kommunikation (IBK, z.B.  Chat-, Foren-, SMS- oder E-Mail-Korpora) kann es über die Klärung der Nutzungsrechte hinaus erforderlich sein, Methoden zur Wahrung der Persönlichkeitsrechte (Anonymisierung oder Pseudonymisierung)   anzuwenden, bevor die Korpusdaten zur Nachnutzung freigegeben werden. 

Im Falle von Zweit- oder Parallelveröffentlichungen (beispielsweise im Zusammenhang mit einer Verlagspublikation im Rahmen eines Editionsvorhabens) sollten die Nutzungs- und Nachnutzungsrechte vorab mit dem Rechteinhaber der zugrundeliegenden Publikation(en) geklärt werden.</help>
		<text lang="de">Soll dieser Datensatz veröffentlicht oder geteilt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_sharing_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/explanation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>explanation</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/explanation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/explanation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If no, please explain why not. Please differentiate between legal, contractual and ethical reasons and voluntary restrictions.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wenn nicht, begründen Sie dies bitte und unterscheiden Sie dabei zwischen rechtlichen, vertraglichen und ethischen Gründen und freiwilligen Einschränkungen.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/conditions">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>conditions</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/conditions</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/conditions"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">The options refer to the licenses of the &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/share-your-work/licensing-types-examples/&quot; target=_blank&quot;&gt;Creative Commons family&lt;/a&gt;.

From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

Works that are &lt;i&gt;created by scientists themselves should always be released under license terms&lt;/i&gt;, in order that subsequent users in the future may know if they can use the work for their own purposes. At the same time, contents that are (or become) free of copyright and on which the scientist did not acquire any other rights should not be portrayed as protected by law, and as far as possible explicitly marked as unprotected, e.g. with the help of &quot;Public Domain Mark&quot; (PDM).

When selecting license terms, &lt;i&gt;existing, widely-used standard licenses that are as liberal as possible should be used&lt;/i&gt; (e.g. one of the two Creative Commons licenses recognized in terms of the &lt;a href=&quot;https://opendefinition.org/&quot; target=_blank&gt;Open Definition&lt;/a&gt;, namely Creative Commons license versions BY and BY SA, or for software, a GNU license or BSD or Apache licenses which refrain from copyleft). So the result is most likely like the Open
Access approach. The increasing trend is to publish scientific works with not more limitations than the Creative Commons license type &quot;CC BY - Attribution,&quot; while pure data should be licensed entirely free of restrictions by &quot;CC0&quot;. Even scientific publishers are increasingly open to such licenses.

If the license which is advised for a derivative work is roughly equivalent to the underlying, the same license should be used to facilitate the reusability. In any case, provisions of the license of the underlying work that sometimes allow only certain licenses for later processing (see e.g. the &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/faq/#can-i-combine-material-under-different-creative-commons-licenses-in-my-work&quot; target=_blank&gt;&amp;quot;Share-Alike&amp;quot; clauses in Creative Commons licenses&lt;/a&gt;) should be noted.

Recommendations for the draft of license agreements can be found in Perkuhn et. al. (2012, p. 53) and on the &lt;a href=&quot;https://www.clarin-d.net/en/help/legal-information-platform&quot; target=_blank&gt;CLARIN-D Legal Information Platform&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="en">If yes, under which terms of use or license will the dataset be published or shared?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Auswahlmöglichkeiten orientieren sich an Lizenzen der &lt;a href=&quot;http://de.creativecommons.org/&quot; target=_blank&quot;&gt;Creative-Commons-Familie&lt;/a&gt;.

Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Durch den Wissenschaftler &lt;i&gt;selbst geschaffene Werke sollten immer mit Lizenzbestimmungen versehen&lt;/i&gt; werden, damit Nachnutzer auch in Zukunft mit wenig Aufwand abschätzen können, ob sie das Werk für ihre Zwecke verwenden können. Zugleich sollten Inhalte, die urheberrechtsfrei (geworden) sind und an denen der Wissenschaftler auch keine sonstigen Rechte erworben hat, nicht als rechtlich geschützt hingestellt und nach Möglichkeit sogar ausdrücklich als rechtefrei markiert werden, etwa mit Hilfe der „Public Domain Mark“ (PDM).

Bei der Auswahl von Lizenzbestimmungen &lt;i&gt;sollte auf bestehende und verbreitete, möglichst liberale Standardlizenzen zurückgegriffen werden&lt;/i&gt; (z.B. eine der beiden im Sinne der &lt;a href=&quot;https://opendefinition.org/&quot; target=_blank&gt;Open Definition&lt;/a&gt; anerkannten Creative-Commons-Lizenzvarianten BY und BY-SA bzw. für Software eine GNU-Lizenz oder die auf Copyleft verzichtenden BSD- oder Apache-Lizenzen). So entspricht das Ergebnis am ehesten dem Open-Access-Ansatz. Im Vordringen begriffen ist die Praxis, wissenschaftliche Werke nicht stärker eingeschränkt zu veröffentlichen als der Creative-Commons-Lizenztyp „CC BY - Namensnennung“ es vorsieht und reine Daten mittels der Aufgabeerklärung „CC0“ gänzlich rechtefrei zu stellen. Auch Wissenschaftsverlage öffnen sich zunehmend einem solchen Vorgehen.

Wenn die für ein abgeleitetes Werk avisierte Lizenz in etwa der des zugrundeliegenden entspricht, sollte die selbe Lizenz verwendet werden, um die Nachnutzbarkeit zu vereinfachen. Stets sind dabei ohnehin etwaige Vorgaben der Lizenz des zugrundeliegenden Werkes zu beachten, die für spätere Bearbeitungen mitunter nur bestimmte Lizenzen zulassen (siehe etwa die &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/faq/#can-i-combine-material-under-different-creative-commons-licenses-in-my-work&quot; target=_blank&gt;&amp;quot;Share-Alike&amp;quot;-Klauseln in Creative Commons Lizenzen&lt;/a&gt;). 

Empfehlungen für den Entwurf von Lizenzverträgen finden sich in Perkuhn et al. (2012, S. 53) und auf der &lt;a href=&quot;https://www.clarin-d.net/de/hilfe/rechtliche-fragestellungen&quot; target=_blank&gt;CLARIN-D Legal Information Platform&lt;/a&gt;.</help>
		<text lang="de">Wenn ja, unter welchen Nutzungsbedingungen oder welcher Lizenz sollen die Daten veröffentlicht bzw. geteilt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_license_types"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/restrictions_explanation">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>restrictions_explanation</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/restrictions_explanation</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/sharing/restrictions_explanation"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">If there are any restrictions on the re-use of this dataset, please explain why.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Sollte die Nachnutzung dieses Datensatzes Einschränkungen unterliegen, erläutern Sie bitte die Gründe.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/data_access_committee">
		<uri_prefix>https://rdmorganiser.github.io/terms</uri_prefix>
		<key>data_access_committee</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/accessibility/data_access_committee</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/official_approval/data_access_committee"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/accessibility"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Is a data access committee needed to handle access requests to the published data of the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wird eine Datenzugangs-Kommission benötigt, die bei Zugriffsanfragen auf vom Projekt veröffentlichte Daten entscheidet, ob Zugang gewährt wird oder nicht?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>intellectual-property-rights-yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>61</order>
		<title lang="en">Intellectual property rights I</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Urheber- oder verwandte Schutzrechte I</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/legal_aspects/ipr/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017) (in German):

In general, texts are protected by copyright in Germany if they satisfy an originality standard and it has not been more than 70 years since the death of their authors. How the originality standard is defined, and therefore how it is met, is a controversial
question and its answer may differ from case to case and from court decision to court decision. The requirements for meeting the originality standard for copyright protection have been set lower and lower by courts over the past decades. Texts such
as simple statements of the news or plain business correspondence may still not be protected by copyright because they do not meet the originality standard. But there is the concept of “kleine Münze”, a sort of everyday creativity of people in general which is
fully protected by copyright.

There are also certain related rights that are especially relevant for texts:

Since 2013, there is a related right for publishers in Germany which sidesteps the originality standard, which grants protection to even the shortest paragraphs for a term of one year. This protection follows mere publication, and is limited to the right of making publicly available. It is, therefore, only invoked when the press content is placed online.

There are two related rights that have a wider protected domain but a smaller scope of application. These include scientific editions of works that are not protected by copyright, and one concerning posthumous works, i.e. works that are published after the death of their authors and as the case may be after the copyright term (70 years, see above). These rights protect all uses of these works (not only for online use) for 25 years.

Finally, there is the related right for the creators of databases. This term is 15 years and is not related to the contents of databases, but to the manner in which it is structured. This related right does not apply to unstructured data and requires substantial investments of time and/or money. Right holders (i.e. those who have created a database through substantial investment) are protected from “substantial parts” of the database being reproduced or used further.

Related rights are distinguished from copyright especially in two key ways. First, related rights have a shorter term of protection. Second, related rights can protect the works created by a legal person, e.g. a company. Under copyright, companies may at
most have exclusive rights in copyright-protected works, while authors may only be natural persons.</help>
		<text lang="en">Does the project use and/or produce data that is protected by intellectual or industrial property rights?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Texte sind in Deutschland grundsätzlich urheberrechtlich geschützt, sofern sie eine bestimmte Schöpfungshöhe erreichen und ihr Autor nicht seit mindestens 70 Jahren tot ist. Wann diese Schöpfungshöhe erreicht ist, ist umstritten und kann von Fall zu Fall und von Gerichtsentscheidung zu Gerichtsentscheidung variieren. Allgemein sind die Anforderungen an die kreative Leistung, die für urheberrechtlichen Schutz mindestens gefordert wird, über die letzten Jahrzehnte durch Gerichte immer niedriger angesetzt worden. Zwar gilt noch immer, dass sehr wenig individuelle Textinhalte wie etwa simple Nachrichtenmeldungen und schnörkellose Geschäftskorrespondenz wegen zu geringer Schöpfungshöhe nicht urheberrechtlich schutzfähig sind. Zugleich gibt es jedoch das Konzept der „kleinen Münze“, einer Art Alltagskreativität auf Massenmarktniveau, der ebenfalls vollständiger urheberrechtlicher Schutz zugebilligt wird.

Hinzu kommen bestimmte, für Texte besonders relevante Leistungsschutzrechte:

Seit 2013 gibt es in Deutschland ein solches Leistungsschutzrecht für Presseverleger, welches überhaupt nicht an irgendeine Schöpfungshöhe oder Individualität anknüpft, sondern auch kürzeste Textabschnitte allein aufgrund der verlegerischen Leistung ein Jahr lang schützt. Dieser Leistungsschutz erstreckt sich allerdings nur auf die öffentliche Zugänglichmachung, ist also erst tangiert, wenn die Presseinhalte online gestellt werden.

Zwei weitergehend schützende, dafür wiederum seltener auftretende Leistungsschutzrechte sind jene an wissenschaftlichen Ausgaben bereits gemeinfrei gewordener Werke sowie an nachgelassenen Werken, also Werken, die erst nach dem Tode des Urhebers und ggf. Ablauf der urheberrechtlichen Schutzfrist (70 Jahre, siehe oben) erstmals erscheinen. Diese Rechte schützen die Verwertung umfassend, also nicht nur hinsichtlich Online-Nutzung, für 25 Jahre.

Schließlich gibt es auch noch ein Schutzrecht eigener Art für die Hersteller von Datenbanken. Es läuft 15 Jahre und bezieht sich nicht auf die eigentlichen Inhalte von Datenbanken, sondern auf die Leistung, die in der Strukturierung als Datenbank liegt, durch die Zugreifbarkeit und systematische Nutzbarkeit der Inhalte oft erst ermöglicht werden. Entsprechend greift dieses Schutzrecht auch noch nicht bei weitgehend unstrukturierten „Datenhaufen“ und setzt grundsätzlich substanzielle Investitionen an Zeit und/oder Geld voraus. Geschützt ist der Rechteinhaber dann davor, dass „wesentliche Teile“ der Datenbank vervielfältigt und weitergenutzt werden bzw. davor, dass dies durch sukzessive Übernahme unwesentlicher Teile geschieht.

Allen Leistungsschutzrechten ist neben der kürzeren Laufzeit im Vergleich zum Urheberrecht gemeinsam, dass als ihre Inhaber auch juristische Personen (z.B. Unternehmen) in Frage kommen, die beim Urheberrecht allenfalls Nutzungsrechte haben können, während Urheber bzw. Urheberin immer nur natürliche Personen sein können.</help>
		<text lang="de">Werden Daten genutzt und/oder erstellt, die durch Urheber- oder verwandte Schutzrechte geschützt sind?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>intellectual-property-rights-dataset</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>62</order>
		<title lang="en">Intellectual property rights II</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;What is in place to consider aspects of use and copyright law as well as ownership issues?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Urheber- oder verwandte Schutzrechte II</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Auf welche Weise werden nutzungs- und urheberrechtliche Aspekte sowie Eigentumsfragen berücksichtigt?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/intellectual_property_rights"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/copyrights">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>copyrights</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/copyrights</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/copyrights"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

Adaptations in the meaning of the law are contents that are based on a previous work and meet the originality standards to qualify for protection (the law of copyright in adaptations), even if the previous work is not longer protected by copyright. If the previous work is still protected by copyright, adaptations may only be published with the consent of the author of the previous work. Transformations are, according to prevailing legal opinion, modified versions of previous works that do not meet the requirements of protection for copyright in adaptations. They also may also only be published with the consent of the author of the previous work.

The threshold to adaptation or transformation is reached if the an average observer’s impression of a work is changed noticeably. Concerning pictures, this is for example the case if they are cropped or their sizes changed extremely. For films, e.g. if they are musically rendered. Texts are changed noticeably if they are shortened, amended, mixed with other texts or translated. A new layout or a transmission of a text from analogue to digital form is not an adaptation or transformation -- although usually a reproduction -- meaning generally when a text is removed from its original medium/context and remains recognizable as a discrete work.

When the original work is no longer recognizable by an average observer, no adaptation exists, but rather a new, independent work. Here, courts have said that the personal characteristics of the pre-existing work “fade away” from the new content. The difference between an adaptation (§ 23 UrhG) and an independent work created in free use (§ 24 UrhG) is, however, fluid. If, on the surface, the new content has nothing in common with the previous material, free use of the previous material is unproblematic (as far as the law of adaptations). Often, this results from the method which is used within Text and Data Mining. If a text, for example, is statistically analyzed or annotated, it can usually not be reconstructed from the emerging statistics or annotation. Thus both research results are not adaptations of the source text within the meaning of the law.</help>
		<text lang="en">Does copyright law apply to this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Einer unter vielen Aspekten zu dieser Frage aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Bearbeitungen im Rechtssinne sind Inhalte, die auf einem vorangegangenen Werk beruhen und zugleich so viel Individualität und Schöpfungshöhe aufweisen, dass sie selbst wiederum urheberrechtlich geschützt sind (sogenanntes Bearbeiterurheberrecht) – auch wenn dies für das vorangegangene Werk wegen Zeitablaufs nicht mehr zutrifft. Falls das ursprüngliche Werk noch immer urheberrechtlich geschützt ist, dürfen Bearbeitungen nur mit Zustimmung des Urhebers des vorbestehenden Werkes veröffentlicht werden. Umgestaltungen sind nach herrschender juristischer Auffassung veränderte Fassungen vorbestehender Werke, bei denen die Qualität der Veränderung nicht für ein eigenes Bearbeiterurheberrecht ausreicht. Auch sie dürfen nur mit Zustimmung des Urhebers des vorbestehenden Werkes veröffentlicht werden.

Die Schwelle zur Bearbeitung bzw. Umgestaltung ist dann erreicht, wenn der Eindruck, den ein Werk auf einen durchschnittlichen Betrachter hat, spürbar verändert wird. Für Fotos ist das beispielsweise beim Zuschneiden der Fall oder auch bei extremer Größenveränderung, für Filme etwa bei einer Vertonung. Texte werden etwa dann relevant verändert, wenn sie gekürzt, ergänzt, mit anderen Texten vermischt oder übersetzt werden. Ein neues Layout oder die Übertragung eines Textes von gedruckter in digitale Form ist keine Bearbeitung oder Umgestaltung (wohl aber in der Regel eine Vervielfältigung), was ganz abstrakt in der Regel dann gilt, wenn der Text gegenüber seiner Umgebung abgegrenzt und als eigenständiges Werk erkennbar bleibt. 

Keine Bearbeitung mehr, sondern ein eigenständiges neues Werk liegt dann vor, wenn das vorbestehende Werk für den Durchschnittsbetrachter nicht mehr erkennbar ist. Gerichte sprechen dann davon, dass die eigenpersönlichen Züge des vorbestehenden Werkes hinter denen des neuen Inhalts „verblassen“. Die Übergänge zur von der Bearbeitung (§ 23 UrhG) unabhängigen freien Benutzung (§ 24 UrhG) sind allerdings fließend. Wenn der neue Inhalt mit vorbestehendem Material äußerlich nichts mehr gemeinsam hat, dürfte unproblematisch eine freie Benutzung vorliegen. Häufig folgt dies schon aus der beim Text-and-Data-Mining angewandten Methode: Sofern ein Text beispielsweise statistisch ausgewertet oder annotiert wird, kann er in der Regel aus der entstehenden Statistik oder Annotation nicht rekonstruiert werden. Beide Forschungsergebnisse sind daher im Rechtssinne keine Bearbeitungen des Ausgangstextes.</help>
		<text lang="de">Be- oder entstehen an diesem Datensatz Urheberrechte?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_copyright_laws"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/other_rights">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other_rights</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/other_rights</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/other_rights"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Do other intellectual property rights apply to this dataset?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Be- oder entstehen an diesem Datensatz andere Schutzrechte?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/dataset_other_rights"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/status">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>status</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset/status</path>
		<dc:comment>In der Handreichung zum Umgang mit Forschungsdaten des DFG-Fachkollegiums 104, &quot;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&quot;, https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf, wird ausdrücklich auf einzelne Rechte des Urhebers und die Notwendigkeit diese Rechte einzuholen hingewiesen. Frage und Attribut wurden aufgenommen.</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/ipr/status"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/intellectual-property-rights-dataset"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">If the dataset was created in the project, who created the dataset and what rights remain with the author? Who has exploitation rights to the data and to whom do the rights pass, for example during archiving or after the end of the project? Within the project, the exploitation rights of the project partners should be regulated, especially for the time after the end of the project and in joint projects. Include employment contracts and other contractual provisions as well as the guidelines of donors and participating institutions.

If the data record was not generated by yourself, which rights have been obtained? Which restrictions have to be observed when using it?</help>
		<text lang="en">Who has what rights? If all rights issues have not yet been clarified, what is the status of the negotiations or by when will the questions be clarified?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Falls der Datensatz im Projekt erzeugt wurde, wer hat den Datensatz erschaffen und welche Rechte bleiben beim Urheber? Wer besitzt Verwertungsrechte an den Daten und auf wen gehen die Rechte über, beispielsweise bei der Archivierung oder nach Ende des Projekts? Projektintern sollten die Verwertungsrechte der Projektpartner geregelt werden, insbesondere für die Zeit nach Projektende und in Verbundprojekten. Beziehen Sie Arbeitsverträge und andere vertragliche Regelungen sowie die Richtlinien von Geldgebern und beteiligten Institutionen mit ein.

Falls der Datensatz nicht selbst erzeugt wurde,  welche Rechte wurden eingeholt? Welche Einschränkungen müssen bei der Nutzung beachtet werden?</help>
		<text lang="de">Wer besitzt welche Rechte? Falls noch nicht alle Rechtefragen geklärt sind, was ist der Stand der Verhandlungen bzw. bis wann werden die Fragen geklärt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-partner</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>101</order>
		<title lang="en">Codes of project partners</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are there any significant research codes or professional standards to be taken into account?&quot;

The detailed questions on this DFG question extend over the remaining subsections of this section, because research data management requirements can come from project partners (including your own institution), research funding organizations and from other sources such as specialist organizations.</help>
		<verbose_name lang="en">project partner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">project partners</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Kodizes der Projektpartner</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Existieren wichtige wissenschaftliche Kodizes bzw. fachliche Normen, die Berücksichtigung finden sollten?&quot;

Die Detailfragen zu dieser DFG-Frage erstrecken sich über die restlichen Unterabschnitte dieses Abschnitts, weil Anforderungen an das Forschungsdatenmanagement von Projektpartnern (einschl. der eigenen Institution), Forschungsförderern und von weiteren Seiten, wie z.B. Fachorganisationen, kommen können.</help>
		<verbose_name lang="de">Projektpartner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Projektpartner</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Project partner</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Projektpartner</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/rdm_policy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>rdm_policy</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner/rdm_policy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/rdm_policy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">More and more universities and scientific institutions adopt research data management policies. These contain, among other things, recommendations and / or demands concerning the handling of research data by researchers of the institution. Example:

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959781/am15093.pdf&quot; target=_blank&gt;Grundsätze zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt; (in German)

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959792/am15094.pdf&quot; target=_blank&gt;Handlungsempfehlungen in Ergänzung zu den Grundsätzen zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt; (in German)</help>
		<text lang="en">Does your institution have rules or guidelines for the handling of research data? If yes, please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary. Please also indicate, if the rules / guidelines are
                                        mandatory or optional.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Immer mehr Hochschulen und wissenschaftliche Einrichtungen verabschieden Leitlinien oder Richtlinien (oft auch als „Policies“ bezeichnet) zum Forschungsdatenmanagement. Beispiel:

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959781/am15093.pdf&quot; target=_blank&gt;Grundsätze zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt;

&lt;a href=&quot;https://bscw.uni-wuppertal.de/pub/bscw.cgi/d9959792/am15094.pdf&quot; target=_blank&gt;Handlungsempfehlungen in Ergänzung zu den Grundsätzen zum Umgang mit Forschungsdaten an der Bergischen Universität Wuppertal&lt;/a&gt;</help>
		<text lang="de">Gibt es an Ihrer Einrichtung Regeln oder Richtlinien zum Umgang mit den im Projekt erhobenen Forschungsdaten? Wenn ja, skizzieren Sie diese kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen. Geben Sie bitte auch an, welchen
                                        Grad an Verbindlichkeit sie haben.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>funding-funder</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>102</order>
		<title lang="en">Codes of funding organizations</title>
		<help lang="en">The DFG has published several documents with binding requirements for research data management:

&lt;a href=&quot;https://wissenschaftliche-integritaet.de/en/code-of-conduct/&quot; target=_blank&gt;Code of Conduct &quot;Guidelines for Safeguarding Good Research Practice&quot;&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_research_data.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG Guidelines on the Handling of Research Data&lt;/a&gt; (2015)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt; (2021)

If digitisations are carried out in your project, please also pay attention to the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_en.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG Practical Guidelines on Digitisation&lt;/a&gt; (2016).

There are also a number of subject-specific recommendations from the “Linguistics” Review Board:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Data standards and tools in the collection of language corpora&lt;/a&gt; (2019) (in German)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017)</help>
		<verbose_name lang="en">funder</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">funders</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Kodizes der Förderer</title>
		<help lang="de">Die DFG gibt gleich mehrere Dokumente heraus, in denen verbindliche Vorgaben zum Forschungsdatenmanagement gemacht werden:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/foerderung/grundlagen_rahmenbedingungen/gwp/index.html&quot; target=_blank&gt;Kodex „Leitlinien zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis“&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/leitlinien_forschungsdaten.pdf&quot; target=_blank&gt;Leitlinien zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2015)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; (2021)

Wenn in Ihrem Projekt Digitalisierungen vorgenommen werden, beachten Sie bitte unbedingt auch die &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/formulare/12_151/12_151_de.pdf&quot; target=_blank&gt;DFG-Praxisregeln Digitalisierung&lt;/a&gt; (2016).

Außerdem gibt es vom DFG-Fachkollegium 104 &quot;Sprachwissenschaften&quot; eine Reihe fachspezifischer Empfehlungen:

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2019)

&lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; (2013)</help>
		<verbose_name lang="de">Förderer</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Förderer</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is funding the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer fördert das Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder/funder_policy">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>funder_policy</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder/funder_policy</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/funder/rdm_policy"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/funding-funder"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Does the funder have rules or recommendations for data management? If yes, please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Gibt es von Seiten des Forschungsförderers Vorgaben oder Richtlinien bezüglich des Umgangs mit den im Projekt erhobenen Forschungsdaten? Wenn ja, skizzieren Sie diese kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen.</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other-requirements-yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>103</order>
		<title lang="en">Other requirements I</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Weitere Anforderungen I</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/additional_rdm_policy/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-yesno"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Such requirements can come from professional associations, data centers, industrial partners or publishers, for example.</help>
		<text lang="en">Are there requirements regarding the data management from other parties (e.g. the scholarly/scientific community)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Solche Anforderungen können beispielsweise von Fachverbänden, Datenzentren, Industriepartnern oder Verlagen kommen.</help>
		<text lang="de">Gibt es von weiteren Seiten (z. B. von der Fachcommunity) Anforderungen an das Datenmanagement, die beachtet werden müssen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/other_requirements_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other-requirements-requirements</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>104</order>
		<title lang="en">Other requirements II</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Weitere Anforderungen II</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions>
			<condition dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/conditions/additional_rdm_policy"/>
		</conditions>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements/requirements">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>requirements</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements/requirements</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/additional_rdm_policy/requirements"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/legal/other-requirements-requirements"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">Please briefly outline them and refer to more detailed sources of information if necessary. Please also indicate, if the rules / guidelines are mandatory or optional.</help>
		<text lang="en">Which are these additional requirements regarding data management?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte skizzieren Sie sie kurz und verweisen Sie ggf. auf weiterführende Informationen. Geben Sie bitte auch an, welchen Grad an Verbindlichkeit sie haben.</help>
		<text lang="de">Welche Anforderungen an das Datenmanagement sind dies?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>responsibilities_and_resources</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Responsibilities and resources</title>
		<title lang="de">Verantwortlichkeiten und Ressourcen</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Overall responsibility</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Gesamtverantwortung</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/coordination/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-name"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which persons or institutions are responsible for the project coordination?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche Personen oder Institutionen sind verantwortlich für die Projektkoordination?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>project-partners-partner</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Project partners</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Who is responsible for adequate handling of the research data (description of roles and responsibilities within the project)?&quot;

Part 1 of the answer: Contact persons at the project partners and their areas of responsibility

Part 2 follows on the next page with special, dataset-related responsibilities.</help>
		<verbose_name lang="en">project partner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">project partners</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Projektpartner</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Wer ist verantwortlich für den adäquaten Umgang mit den Forschungsdaten (Beschreibung der Rollen und Verantwortlichkeiten innerhalb des Projekts)?&quot;

Teil 1 der Antwort: Ansprechpartner bei den Projektpartnern und deren Verantwortungsbereiche 

Auf der nächsten Seite folgt noch Teil 2 mit speziellen, datensatzbezogenen Verantwortlichkeiten.</help>
		<verbose_name lang="de">Projektpartner</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Projektpartner</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Project partner</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Projektpartner</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/contact">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>contact</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner/contact</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/partner/contact_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/project-partners-partner"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Please give the name, an email address and the area of responsibility.</help>
		<text lang="en">Who is/are the contact person(s) for data management questions?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte geben Sie den Namen, eine Email Adresse und den Verantwortungsbereich an.</help>
		<text lang="de">Wer ist bei diesem Partner der/die Ansprechpartner/in für das Datenmanagement?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>responsibilities</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Special responsibilities</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:

  - Who is responsible for adequate handling of the research data (description of roles and responsibilities within the project)?

  - Who is responsible for curating the data once the project has ended?</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Spezielle Verantwortlichkeiten</title>
		<help lang="de">Originalfragen aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG:

  - Wer ist verantwortlich für den adäquaten Umgang mit den Forschungsdaten (Beschreibung der Rollen und Verantwortlichkeiten innerhalb des Projekts)?

  - Wer ist nach Ende der Laufzeit des Projekts für das Kuratieren der Daten verantwortlich?</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/backups">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>backups</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/backups</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_security/backup_responsible/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">This question refers to backups while the data is being worked with. Questions of long-term preservation will be adressed in the respective section.</help>
		<text lang="en">Who is responsible for the backups?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Die Frage bezieht sich auf Backups während der Zeit, in denen mit den Daten gearbeitet wird. Fragen der Langzeitarchivierung werden gesondert im entsprechenden Abschnitt behandelt.</help>
		<text lang="de">Wer ist verantwortlich für die Erstellung der Backups?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/docu">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>docu</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/docu</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/metadata/responsible_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Who is responsible for data documentation and for checking if metadata and data documentation are correct and complete?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wer ist verantwortlich für die Datendokumentation und für die Prüfung der Metadaten und Datendokumentation auf Richtigkeit und Vollständigkeit?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/name">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>name</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities/name</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/pids/responsible_person/name"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/responsibilities"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">In addition to pure data preservation (bitstream preservation), curating is an important task in long-term archiving. The maintenance of the persistent identifiers is part of the curating. A prerequisite for PIDs to work as promised is that they - as well as the objects they refer to - are maintained in a continuous and reliable way. This means, for example, that if the object location changes, this information is updated. When the data are stored in a data centre or repository, these tasks are usually taken care of by the data centre / repository. However, to be sure, the responsibilities should be checked beforehand.

In the context of curating, it should also be avoided that data can no longer be read because it is saved in a format that is no longer used. The curating therefore also includes the object maintenance, the conversion of the data into current formats, if one of the data formats used threatens to become out of date. However, object maintenance is not regularly offered by research data repositories and data centers and, even if it is offered, is usually limited to certain data formats. With regard to object maintenance, it should always be checked who is responsible for what.</help>
		<text lang="en">Who is responsible for curating the data once the project has ended?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Neben der reinen Datenerhaltung (Bitstream Preservation) ist die Kuratierung eine wichtige Aufgabe bei der Langzeitarchivierung. Zur Kuratierung gehört die Pflege der persistenten Identifikatoren.  Die Voraussetzung dafür, dass persistente Identifikatoren auch wirklich halten, was sie versprechen, ist, dass sie - wie auch die Objekte, auf die referenziert wird - dauerhaft und verlässlich gepflegt werden. D.h. beispielsweise, dass bei einer Änderung des Speicherortes des Objekts die Information über den neuen Speicherort entsprechend aktualisiert werden muss. Werden die Daten in einem Datenzentrum oder -repositorium gespeichert, wird diese Verantwortung i.d.R. von diesem übernommen. Um sicher zu sein, sollten die Verantwortlichkeiten jedoch in jedem Fall geprüft bzw. geklärt werden.

Zu vermeiden ist im Rahmen der Kuratierung außerdem, dass Daten nicht mehr lesbar sind, weil sie in einem nicht mehr gebräuchlichen Format gespeichert sind. Die Kuratierung umfasst daher auch die Objektpflege, die Konvertierung der Daten in aktuelle Formate, falls eines der verwendeten Datenformate zu veralten droht. Eine Objektpflege wird jedoch von Forschungsdatenrepositorien und Datenzentren nicht regelmäßig angeboten und ist - selbst wenn sie angeboten wird - in der Regel auf bestimmte Datenformate beschränkt. Auch bezüglich der Objektpflege sollte also stets geprüft werden, wer für was verantwortlich ist.</help>
		<text lang="de">Wer ist nach Ende der Laufzeit des Projekts für das Kuratieren der Daten verantwortlich?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>costs</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Costs</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Kosten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/creation/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs for data management associated with the creation or acquisition of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand für das Datenmanagement entsteht im Rahmen der Erhebung, Erstellung oder Akquise der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>creation_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/creation_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/creation/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for data management associated with the creation or acquisiton of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten für das Datenmanagement entstehen im Rahmen der Erhebung, Erstellung oder Akquise der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/usage/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs for data management associated with the the usage of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand für das Datenmanagement entsteht im Zusammenhang mit der Nutzung der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>usage_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/usage_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/usage/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for data management associated with the usage of data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten für das Datenmanagement entstehen im Zusammenhang mit der Nutzung der Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/storage/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with data storage and data security in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Speicherung der Daten und Maßnahmen zur Datensicherheit während des Projektes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>storage_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/storage_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/storage/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel costs associated with the storage of the data sets during the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Speicherung der Datensätze während des Projektes?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata-personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>metadata-personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata-personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/metadata/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>7</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with the data documentation and the creation of metadata in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Datendokumentation und der Erstellung der Metadaten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>metadata_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/metadata_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/metadata/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>8</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with the creation of metadata and data documentation in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Erstellung von Metadaten und der Datendokumentation im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>pid_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/pid/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>9</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with of persistent identifiers in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Vergabe von persistenten Identifikatoren im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>pid_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/pid_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/pid/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>10</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in Euro.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with persistent identifiers in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in Euro.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit persistenten Identifikatoren im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/anonymization/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>11</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with the anonymization of sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht für die Anonymisierung von sensiblen Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>anonymization_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/anonymization_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/anonymization/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>12</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with the anonymization of sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Anonymisierung von sensiblen Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/security/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>13</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with other (non-technical) security measures for sensitive data in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen Sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit weiteren (nicht-technischen) Sicherheitsmaßnahmen für sensible Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>security_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/security_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/sensitive_data/security/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>14</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs for other (non-technical) security measures for sensitive data for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Wie hoch sind die weiteren Sachkosten für weitere (nicht-technische) Sicherheitsmaßnahmen für sensible Daten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ipr_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/ipr/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>15</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with intellectual property rights in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit Urheber- oder verwandten Schutzrechten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ipr_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ipr_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/ipr/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>16</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs regarding intellectual property rights in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit Urheber- und verwandten Schutzrechten im Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ltp_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/preservation/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>17</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with long-term preservation for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit Langzeitarchivierung für dieses Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>ltp_non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs/ltp_non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/preservation/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>18</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs regarding long-term preservation for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit Langzeitarchivierung für dieses Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>other_resources</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Infrastructure resources</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Infrastrukturressourcen</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources/infrastructure">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>infrastructure</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources/infrastructure</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/usage_infrastructure"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/responsibilities_and_resources/other_resources"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">To what extent will infrastructure resources be required (e.g. CPU hours, bandwidth, storage space... etc.).</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">In welchem Umfang werden Infrastrukturressourcen benötigt (CPU-Stunden, Bandbreite, Speicherplatz etc.)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>radio</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/infrastructure_resources"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>accessibility</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>6</order>
		<title lang="en">Long-term data accessibility</title>
		<title lang="de">Dauerhafte Zugänglichkeit</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data-reuse</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Reuse</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Which data sets are especially suitable for use in other contexts?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Nachnutzung</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Welche Daten bieten sich für die Nachnutzung in anderen Kontexten besonders an?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse/scenario">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>scenario</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse/scenario</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/reuse_scenario"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/data-reuse"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

The purpose of the recommendations for standardization in the creation of primary data (digitization and acquisition), secondary data (transcriptions and other annotations) and metadata is to make the data as easily and broadly accessible as possible for various purposes in the long term, including for their review and in particular for reuse in other research projects.

For (historical) corpus projects, it should be shown to what extent a selected transcription mode or a selected depth of annotation, which is suitable for a specific question, possibly enables or excludes other types of use. Possibly, alternative transcription or annotation formats should be considered that allow wider reuse. The decision made should be clearly justified against the background of a.) Project-specific goals, b.) Possibilities for subsequent use and c.) Cost-benefit considerations. May be helpful here the experiences of Dipper and colleagues (e.g. annotation tool &lt;a href=&quot;https://www.aclweb.org/anthology/W14-0612.pdf&quot; target=_blank&gt; CorA &lt;/a&gt;).</help>
		<text lang="en">Which individuals, groups or institutions could be interested in re-using this dataset? What are possible scenarios?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Sinn der Empfehlungen zur Standardisierung bei der Erstellung von Primärdaten (Digitalisierung und Erfassung), Sekundärdaten (Transkriptionen und weitere Annotationen) und Metadaten ist es, die Daten für verschiedene Zwecke langfristig so leicht und breit wie  möglich zugänglich zu machen, u.a. für ihre Überprüfung und insbesondere für eine Nachnutzung im Rahmen anderer Forschungsprojekte.

Für (historische) Korpusprojekte sollte dargelegt werden, inwiefern ein gewählter Transkriptionsmodus oder eine gewählte Annotationstiefe,  der oder die für eine bestimmte Fragestellung geeignet ist, ggf. andere Nutzungsweisen ermöglicht bzw. ausschließt.  Ggf. sollten alternative Transkriptions- bzw.  Annotationsformate erwogen werden, die eine breitere Nachnutzung erlauben.  Die getroffene Entscheidung sollte vor dem Hintergrund a.)  projektspezifischer Ziele,  b.)  von  Möglichkeiten der Nachnutzung und von  c.)  Kosten-Nutzen-Erwägungen nachvollziehbar begründet werden. Hilfreich sind hier u.U. die Erfahrungen von Dipper und KollegInnen (z.B. Annotationstool &lt;a href=&quot;https://www.aclweb.org/anthology/W14-0612.pdf&quot; target=_blank&gt;CorA&lt;/a&gt;).</help>
		<text lang="de">Für welche Personen, Gruppen oder Institutionen könnte dieser Datensatz (für die Nachnutzung) von Interesse sein? Für welche Szenarien ist dies denkbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>selection-criteria</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Selection</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Auswahl</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria/selection_criteria">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>selection_criteria</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria/selection_criteria</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/preservation/selection_criteria"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/selection-criteria"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German):

At the beginning of the corpus creation, there should be a comprehensive bibliography or list of sources related to the goals of the respective project, which includes the resources to be digitized or those that are digitally available and possibly also to be integrated from other project contexts. 

The &lt;i&gt;text selection&lt;/i&gt; should be made understandable, i.e. are &lt;i&gt;based on previously defined criteria&lt;/i&gt;, which are to be documented with regard to their composition and application. The resulting traceability of the text selection is an indispensable basis for the assessment of the research results obtained on the corpus, their assessment with regard to their generalizability and representativeness and, based on this, the assessment of the reusability of the provided corpus as a basis for further or other investigations.

For the conception of the desired corpus, the factors of the corpus size, data quality and depth of the indexing should be weighed against each other. For example, for certain questions, smaller, text-type-oriented corpora may be the focus of interest, or it may be necessary to rate quality assurance and indexing or annotation depth higher than the body size.  This also applies in scenarios where the Web serves as the source for a corpus to be created. Here, the quantitative acquisition of data should go hand in hand with a qualitative examination, indexing and analysis of the data. At the same time, size and dispersion can also be important for reliable conclusions.</help>
		<text lang="en">Which criteria are used to select research data to make it available for subsequent use by others?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Am  Beginn der  Korpuserstellung sollte eine auf die Ziele des jeweiligen Projekts bezogene umfassende Bibliographie oder  Quellenliste stehen,  welche die zu  digitalisierenden bzw.  die bereits aus anderen Projektzusammenhängen digital  vorliegenden  und ggf.  zu  integrierenden Ressourcen umfasst. Eventuelle rechtliche Beschränkungen sollten dabei beachtet und dokumentiert werden. Die &lt;i&gt;Textauswahl&lt;/i&gt; sollte dadurch nachvollziehbar erfolgen, d.h. auf &lt;i&gt;im Vorfeld festgelegten Kriterien beruhen&lt;/i&gt;, welche hinsichtlich ihrer Zusammenstellung und Anwendung zu dokumentieren sind.  Die daraus resultierende Nachvollziehbarkeit der Textauswahl ist eine unerlässliche Grundlage für die Beurteilung der am Korpus gewonnenen Forschungsergebnisse, deren Beurteilung hinsichtlich ihrer Generalisierbarkeit und Repräsentativität sowie, darauf aufbauend, die Beurteilung der Nachnutzbarkeit des bereitgestellten Korpus als Basis für weitere bzw. anderweitige Untersuchungen. 

Für die Konzeption des angestrebten Korpus sollten die Faktoren der Korpusgröße,  Datenqualität und Tiefe der Erschließung gegeneinander abgewogen werden.  Beispielsweise können für bestimmte Fragestellungen eher kleinere, textsortenorientierte Korpora im Zentrum des Interesses stehen oder es kann vonnöten sein, die Qualitätssicherung und Erschließungs- bzw.  Annotationstiefe höher zu bewerten als die Korpusgröße. Dies gilt auch in Szenarien, wo das Web als Quelle für ein zu erstellendes Korpus dient. Hier sollte die quantitative Gewinnung von Daten mit einer qualitativen Prüfung, Erschließung und Analyse der Daten einhergehen. Gleichzeitig können aber auch Größe und Dispersion wichtig für gesicherte Schlussfolgerungen sein.</help>
		<text lang="de">Nach welchen Kriterien werden Forschungsdaten ausgewählt, um diese für die Nachnutzung durch andere zur Verfügung zu stellen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>long-term-preservation-datasets</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>3</order>
		<title lang="en">Suitable infrastructure</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are you planning to archive your data in a suitable infrastructure? If so, how and where?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Geeignete Infrastruktur</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Planen Sie die Archivierung Ihrer Daten in einer geeigneten Infrastruktur? Falls ja, wie und wo?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Answer this question with &quot;Yes&quot; if the data set has to be kept for at least ten years, e.g. as part of good scientific practice.</help>
		<text lang="en">Does this dataset have to be preserved for the long-term?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Beantworten Sie diese Frage mit &quot;Ja&quot;, wenn der Datensatz mindestens zehn Jahre lang aufbewahrt werden muss, z.B. im Rahmen der guten wissenschaftlichen Praxis.</help>
		<text lang="de">Muss dieser Datensatz langfristig aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/purpose">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>purpose</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/purpose</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/purpose"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">What are the reasons this dataset has to be preserved for the long-term?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Aus welchen Gründen müssen die Daten langfristig aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/preservation_motivation_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/duration">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>duration</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/duration</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/duration"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How long will the data be stored?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wie lange müssen die Daten aufbewahrt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/reuse_duration">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>reuse_duration</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/reuse_duration</path>
		<dc:comment>Original H2020 question</dc:comment>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/reuse_duration"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>4</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">How long is it intended that the data remains re-usable.</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wie lange sollen die Daten nach Projektende (nach)nutzbar sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/repository">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>repository</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/repository</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/repository"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>5</order>
		<help lang="en">In the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt; Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora &lt;/a&gt; (in German), criteria for the selection can be found (see there) and the following repositories are recommended:

Data centers in Germany with competences concerning text corpora

CLARIN-D centers:

  * &lt;a href=&quot;http://www.deutschestextarchiv.de/&quot; target=_blank&quot;&gt;BBAW Berlin - German language, encyclopedias and diachronic corpora&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.ids-mannheim.de/kl/&quot; target=_blank&quot;&gt;IDS Mannheim - German language, large corpora of German&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.sfs.uni-tuebingen.de/&quot; target=_blank&quot;&gt;University of Tübingen - Annotated corpora, linguistic knowledge components and web services&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;https://clarin.informatik.uni-leipzig.de/repo/&quot; target=_blank&quot;&gt;University of Leipzig - Repository CLARIN-D Center Leipzig&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.ims.uni-stuttgart.de/forschung/projekte/ClarinD.html&quot; target=_blank&quot;&gt;University of Stuttgart&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;https://fedora.clarin-d.uni-saarland.de/&quot; target=_blank&quot;&gt;Saarland University - Multilingual corpora and register-specific corpora&lt;/a&gt;

Other centers and projects:

  * &lt;a href=&quot;http://de.dariah.eu/&quot; target=_blank&quot;&gt;DARIAH Project&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.meta-net.eu/&quot; target=_blank&quot;&gt;META-NET Project&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.laudatio-repository.org/&quot; target=_blank&quot;&gt;LAUDATIO repository&lt;/a&gt;

The &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten-bildung.de/&quot; target=_blank&gt; Verbund Forschungsdaten Bildung&lt;/a&gt; is suitable for school projects, and international centers for non-German-speaking resources.</help>
		<text lang="en">Where will the data (including metadata, documentation and, if applicable, relevant code) be stored or archived after the end of the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">In den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen  Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt; ist ein Kriterienkatalog enthalten (siehe dort)  und es werden die folgenden Speichermöglichkeiten empfohlen:

Datenzentren in Deutschland mit Kompetenzen für schriftsprachliche Korpora

CLARIN-D-Zentren:

  * &lt;a href=&quot;http://www.deutschestextarchiv.de/&quot; target=_blank&gt;BBAW Berlin -  Deutsche Sprache, Lexika und diachrone Korpora&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.ids-mannheim.de/kl/&quot; target=_blank&gt;IDS Mannheim -  Deutsche Sprache, große Korpora des Deutschen&lt;/a&gt; 
  * &lt;a href=&quot;http://www.sfs.uni-tuebingen.de/&quot; target=_blank&gt;Universität Tübingen -  Annotierte Korpora, linguistische Wissenskomponenten und Webservices&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;https://clarin.informatik.uni-leipzig.de/repo/&quot; target=_blank&gt;Universität Leipzig -  Repository CLARIN-D Centre Leipzig&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.ims.uni-stuttgart.de/forschung/projekte/ClarinD.html&quot; target=_blank&gt;Universität Stuttgart&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;https://fedora.clarin-d.uni-saarland.de/&quot; target=_blank&gt;Universität des Saarlandes -  Multilinguale Korpora und registerspezifische Korpora&lt;/a&gt;

Weitere Zentren und Projekte:

  * &lt;a href=&quot;http://de.dariah.eu/&quot; target=_blank&gt;DARIAH-Projekt&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.meta-net.eu/&quot; target=_blank&gt;META-NET-Projekt&lt;/a&gt;
  * &lt;a href=&quot;http://www.laudatio-repository.org/&quot; target=_blank&gt;LAUDATIO repository&lt;/a&gt;

Für Schulprojekte kommt der &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten-bildung.de/&quot; target=_blank&gt;Verbund Forschungsdaten Bildung&lt;/a&gt; infrage, für nicht-deutschsprachige Ressourcen auch internationale Zentren.</help>
		<text lang="de">Wo werden die Daten (einschließlich Metadaten, Dokumentation und ggf. relevantem Code bzw. relevanter Software) nach Projektende gespeichert bzw. archiviert?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>checkbox</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets>
			<optionset dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/options/preservation_repository_options"/>
		</optionsets>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/certification">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>certification</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets/certification</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/certification"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/long-term-preservation-datasets"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en">If the dataset is archived at several places, you may answer this question with yes, if this applies to at least one of these.</help>
		<text lang="en">Is the repository or data centre chosen certified (e.g. Core Trust Seal, nestor Seal or ISO 16363)?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Wurden mehrere Langzeitarchivierungsoptionen ausgewählt, kann die Frage bejaht werden, wenn dies auf mindestens eine der Optionen zutrifft.</help>
		<text lang="de">Handelt es sich dabei um ein zertifiziertes Repositorium oder Datenzentrum (z.B. durch das Core Trust Seal, nestor-Siegel oder ISO 16363)?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/embargo">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>embargo</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/embargo</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>4</order>
		<title lang="en">Retention period</title>
		<help lang="en">Original question from the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;: &quot;Are there any retention periods?&quot;</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Sperrfrist</title>
		<help lang="de">Originalfrage aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG: &quot;Gibt es Sperrfristen?&quot;</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/embargo/embargo_period">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>embargo_period</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/embargo/embargo_period</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/preservation/embargo_period"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/embargo"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>9</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Shall there be a retention period before the data are made available? If yes, why? How long should the retention period be?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Sollen die Daten erst nach Ablauf einer Sperrfrist zugänglich gemacht werden? Falls ja, warum? Wie lang soll die Sperrfrist sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>when_reuseable</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>5</order>
		<title lang="en">Data availability</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Datenverfügbarkeit</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable/data_publication_date">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>data_publication_date</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable/data_publication_date</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/data_publication_date"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/accessibility/when_reuseable"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>6</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">When is the research data available for use by third parties?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Wann sind die Forschungsdaten für Dritte nutzbar?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>date</widget_type>
		<value_type>datetime</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>referencing</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/referencing</path>
		<dc:comment>der Abschnitt &quot;Metadaten und Referenzierung&quot; des Katalogs &quot;RDMO&quot; wurde in die beiden Abschnitte &quot;Metadaten und Datendokumentation&quot; und &quot;Referenzierung&quot; aufgeteilt.</dc:comment>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>7</order>
		<title lang="en">Referencing</title>
		<title lang="de">Referenzierung</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>structure-granularity-and-referencing-pids</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/id"/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing"/>
		<questionset/>
		<is_collection>True</is_collection>
		<order>21</order>
		<title lang="en">Persistent Identifiers (PIDs)</title>
		<help lang="en">The purpose of Persistent Identifiers (PIDs) is to ensure the permanent reference of (in particular) digital objects like online publications and research data. When traditional hyperlinks are used as reference, they point directly to the storage location of the data. The problem is, that if the storage location is changed, the link will not work anymore. A PID serves as an intermediate from which requests are directed to the current object location (this is called &quot;resolving&quot; of a PID). The PID stays the same, even if the storage location changes. While a mere hyperlink in this case would lead to nowhere, via the PID the object is still accessible. You can find more information about the mode of operation, usage and different kinds of PIDs in e.g. the &lt;a href=&quot;http://www.ands.org.au/guides#identify&quot; target=_blank&gt;information material of the Australian National Data Service (ANDS)&lt;/a&gt; (scroll down to &quot;Identifying data and researchers&quot;).</help>
		<verbose_name lang="en">dataset</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="en">datasets</verbose_name_plural>
		<title lang="de">Persistente Identifikatoren (PIDs)</title>
		<help lang="de">Persistente Identifikatoren (PIDs) sollen die dauerhafte Referenzierung von (insbesondere) digitalen Objekten wie Publikationen oder Forschungsdaten ermöglichen. Statt, wie i.d.R. bei der Angabe eines Hyperlink als Referenz der Fall, direkt auf den Speicherort des Objektes zu verweisen, fungiert die PID als eine Zwischeninstanz, von der aus zum Objekt weitergeleitet wird (dies nennt man „Auflösen“ der PID). Die PID bleibt gleich, auch wenn der Speicherort des Objektes sich ändert. Während ein Hyperlink in diesem Fall ins Nichts führen würde, ist das Objekt über die PID weiterhin erreichbar. Mehr Informationen zur Funktionsweise, Verwendung und verschiedenen Arten von PIDs gibt es z.B. in den Informationsmaterialien von &lt;a href=&quot;https://www.forschungsdaten.info/themen/veroeffentlichen-und-archivieren/persistente-identifikatoren/&quot; target=_blank&gt;forschungsdaten.info&lt;/a&gt; oder des &lt;a href=&quot;http://www.ands.org.au/guides#identify&quot; target=_blank&gt; Australian National Data Service (ANDS)&lt;/a&gt; (nach unten scrollen zu &quot;Identifying data and researchers&quot;).</help>
		<verbose_name lang="de">Datensatz</verbose_name>
		<verbose_name_plural lang="de">Datensätze</verbose_name_plural>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids/yesno">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>yesno</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids/yesno</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/pids/yesno"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>0</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora&lt;/a&gt; (in German):

A particularly sustainable process for version information is the registration of a PID for each resource version</help>
		<text lang="en">Will persistent identifiers (PIDs) be used for this data set?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Ein besonders nachhaltiges Verfahren für Versionsangaben ist die Registrierung eines PID für jede Ressourcenversion</help>
		<text lang="de">Sollen für diesen Datensatz persistente Identifikatoren (PIDs) genutzt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>yesno</widget_type>
		<value_type>boolean</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids/subentities">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>subentities</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids/subentities</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/dataset/pids/subentities"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/referencing/structure-granularity-and-referencing-pids"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>3</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&quot;&gt;Recommendations on data technology standards and tools for the collection of language corpora&lt;/a&gt; (in German):

With standoff annotations, each annotation layer can be viewed as a separate resource that should be versioned and made referenced by a PID.</help>
		<text lang="en">Which (sub-) entities / sub units should be referenced using identifiers? Which of those identifiers should be persistent and citable?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_sprachkorpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Empfehlungen zu datentechnischen Standards und Tools bei der Erhebung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Bei  Standoff-Annotationen kann jede Annotationsschicht als eine separate Ressource betrachtet werden, die versioniert werden sollte und durch einen PID verweisbar gemacht werden sollte.</help>
		<text lang="de">Welche (Sub-)Entitäten / Untereinheiten sollten sinnvollerweise eigene Identifikatoren erhalten? Welche dieser Identifikatoren sollten dauerhaft und zitierfähig sein?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/support">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>support</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/support</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>9</order>
		<title lang="en">Support</title>
		<title lang="de">Unterstützung</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/support/support">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>support</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/support/support</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/support"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>61</order>
		<title lang="en">in research data management</title>
		<help lang="en">Please enter here who supports you and how, e.g. gives advice. If possible, distinguish subject areas such as privacy protection, copyright and license law, storage, general data management advice.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">beim Forschungsdatenmanagement</title>
		<help lang="de">Bitte tragen Sie hier ein, wer Sie wie unterstützt, wenn möglich eingeteilt in Themenfelder wie Datenschutz, Urheber- und Lizenzrecht, Speicherung, allgemeine Datenmanagementberatung. Skizzieren Sie auch, in welcher Form die Unterstützung erfolgt, z.B. Beratung.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/support/support/datamanagement">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>datamanagement</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/support/support/datamanagement</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/support"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/support/support"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">From the &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/guidelines_review_board_linguistics_corpora.pdf&quot; target=_blank&gt;Guidelines for Building Language Corpora Under German Law&lt;/a&gt; (2017):

As early as possible in the planning phase, a &lt;i&gt;center should be approached&lt;/i&gt; that is experienced with licensing of the relevant type of resource. It may provide assistance or in some circumstances take care about obtaining the licenses, and at the same time ensure that the licensing terms are drafted so that the data and the results of the projects may be included into their own archives/projects after the duration of the project and made available for the long term.</help>
		<text lang="en">Who provides support for research data management issues for the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Aus den &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/informationen_fachwissenschaften/geisteswissenschaften/standards_recht.pdf&quot; target=_blank&gt;Informationen zu rechtlichen Aspekten bei der Handhabung von Sprachkorpora&lt;/a&gt;:

Möglichst früh in der Planungsphase sollte &lt;i&gt;Kontakt zu einem Zentrum&lt;/i&gt; aufgenommen werden, das mit der Lizenzierung des jeweiligen Ressourcentyps Erfahrung hat. Dies kann Hilfestellung geben oder u.U. auch die Lizenzeinholung übernehmen und gleichzeitig sicherstellen, dass die Lizenzbedingungen so gestaltet sind, dass es nach der Projektlaufzeit Datengrundlage und Projektergebnisse in die eigenen Kurationsprozesse aufnehmen und sie langfristig zugänglich machen kann.</help>
		<text lang="de">Wer leistet Unterstützung in Fragen des Forschungsdatenmanagements für das Projekt?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>physical</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/physical</path>
		<dc:comment/>
		<catalog dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5"/>
		<order>10</order>
		<title lang="en">Physical objects</title>
		<title lang="de">Physische Objekte</title>
	</section>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/reuseable">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>reuseable</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/physical/reuseable</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>1</order>
		<title lang="en">Making objects reuseable</title>
		<help lang="en">From the DFG &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_en.pdf&quot; target=_blank&gt;Checklist Regarding the Handling of Research Data&lt;/a&gt;:

Research data in some subject areas is based on the analysis of objects (such as tissue, material, rock, water and soil samples, test specimens, installations, artefacts and art objects), so its handling must be just as careful and consideration must be given to a technically adequate option for subsequent reuse whenever meaningful and possible. Should subsequent reuse of the resulting research data be closely associated with objects, then please also elaborate on this by providing all relevant information.</help>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Nachnutzbarmachung</title>
		<help lang="de">Aus der &lt;a href=&quot;https://www.dfg.de/download/pdf/foerderung/grundlagen_dfg_foerderung/forschungsdaten/forschungsdaten_checkliste_de.pdf&quot; target=_blank&gt;Checkliste zum Umgang mit Forschungsdaten&lt;/a&gt; der DFG:

Da Forschungsdaten in einigen Fachbereichen auf der Analyse von Objekten basieren (z. B. Gewebe-, Material-, Gesteins-, Wasser- und Bodenproben, Prüfkörper, Installationen, Artefakte und Kunstgegenstände), muss der Umgang mit diesen ebenso sorgfältig sein und eine fachlich adäquate Nachnutzungsmöglichkeit, wann immer sinnvoll und möglich, mitgedacht werden. Steht die Nachnutzbarkeit der entstehenden Forschungsdaten in engem Zusammenhang mit Objekten, so bitten wir Sie, auch entsprechende Angaben zu diesen zu ergänzen.</help>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/reuseable/plan">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>plan</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/physical/reuseable/plan</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/other_research_output/plan"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/reuseable"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en"/>
		<text lang="en">Which physical objects are created in the project? Which of these objects shall be made reusable and how shall that be done?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de"/>
		<text lang="de">Welche physischen Objekte entstehen im Projekt? Welche dieser Objekte sollen nachnutzbar gemacht werden und wie soll das geschehen?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>textarea</widget_type>
		<value_type>text</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit/>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/costs">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>costs</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/physical/costs</path>
		<dc:comment/>
		<attribute/>
		<section dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical"/>
		<questionset/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<order>2</order>
		<title lang="en">Costs</title>
		<help lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<title lang="de">Kosten</title>
		<help lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<conditions/>
	</questionset>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/costs/personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/physical/costs/personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/other_research_output/personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>1</order>
		<help lang="en">Please estimate the effort in person months.</help>
		<text lang="en">What are the personnel costs associated with making physical objects reuseable that are created in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie den Aufwand in Personenmonaten.</help>
		<text lang="de">Welcher Personalaufwand entsteht im Zusammenhang mit der Nachnutzbarmachung physischer Objekte, die im Projekt erzeugt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>range</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum>12.0</maximum>
		<minimum>0.0</minimum>
		<step>0.1</step>
		<unit>PM</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
	<question dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/costs/non_personnel">
		<uri_prefix>https://rdmo.fodako.nrw</uri_prefix>
		<key>non_personnel</key>
		<path>textcorpus_dfg_5/physical/costs/non_personnel</path>
		<dc:comment/>
		<attribute dc:uri="https://rdmorganiser.github.io/terms/domain/project/costs/other_research_output/non_personnel"/>
		<questionset dc:uri="https://rdmo.fodako.nrw/questions/textcorpus_dfg_5/physical/costs"/>
		<is_collection>False</is_collection>
		<is_optional>False</is_optional>
		<order>2</order>
		<help lang="en">Please estimate the costs in **Euro**.</help>
		<text lang="en">What is the amount of non-personnel-costs associated with making physical objects reuseable that are created in the project?</text>
		<default_text lang="en"/>
		<verbose_name lang="en"/>
		<verbose_name_plural lang="en"/>
		<help lang="de">Bitte schätzen sie die Kosten in **Euro**.</help>
		<text lang="de">Welche Sachkosten entstehen im Zusammenhang mit der Nachnutzbarmachung physischer Objekte, die im Projekt erzeugt werden?</text>
		<default_text lang="de"/>
		<verbose_name lang="de"/>
		<verbose_name_plural lang="de"/>
		<default_option/>
		<default_external_id/>
		<widget_type>text</widget_type>
		<value_type>float</value_type>
		<maximum/>
		<minimum/>
		<step/>
		<unit>Euro</unit>
		<width/>
		<optionsets/>
		<conditions/>
	</question>
</rdmo>
